<akomaNtoso xmlns:akn4cc="http://cortecostituzionale.it/metadata" xmlns:akn4coa="http://corteconti.it/akn4coa" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <judgment name="ordinanza">
    <meta>
      <identification source="#cirsfidUnibo">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/it/judgment/ordinanza/corteCostituzionale/2022-10-25/220/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/it/judgment/ordinanza/corteCostituzionale/2022-10-25/220"/>
          <FRBRalias value="ECLI:IT:COST:2022:220" name="ECLI"/>
          <FRBRdate date="2022-10-25" name="Date"/>
          <FRBRauthor href="#corteCostituzionale" as="#author"/>
          <FRBRcountry value="it"/>
          <FRBRnumber value="220"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/it/judgment/ordinanza/corteCostituzionale/2022-10-25/220/ita@/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/it/judgment/ordinanza/corteCostituzionale/2022-10-25/220/ita@"/>
          <FRBRdate date="2022-10-25" name="Date"/>
          <FRBRauthor href="#corteCostituzionale" as="#editor"/>
          <FRBRlanguage language="ita"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/it/judgment/ordinanza/corteCostituzionale/2022-10-25/220/ita@/!main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/it/judgment/ordinanza/corteCostituzionale/2022-10-25/220/ita@.xml"/>
          <FRBRdate date="2022-10-25" name="Date"/>
          <FRBRauthor href="#cirsfidUnibo" as="#editor"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <workflow source="#corteCostituzionale">
        <step date="2022-10-06" by="corteCostituzionale" refersTo="#decisionEvent"/>
        <step date="2022-10-25" by="corteCostituzionale" refersTo="#publicationEvent"/>
      </workflow>
      <analysis source="#cirsfidUnibo">
        <otherAnalysis source="#corteCostituzionale">
          <akn4cc:dispositivo>manifesta infondatezza</akn4cc:dispositivo>
          <akn4cc:tipo_procedimento>GIUDIZIO DI LEGITTIMITÀ COSTITUZIONALE IN VIA INCIDENTALE</akn4cc:tipo_procedimento>
        </otherAnalysis>
      </analysis>
      <references source="#cirsfidUnibo">
        <TLCOrganization eId="cirsfidUnibo" href="/akn/ontology/organization/it/cirsfidUnibo" showAs="CIRSFID"/>
        <TLCOrganization eId="corteCostituzionale" href="/akn/ontology/organizations/it/corteCostituzionale" showAs="Corte Costituzionale"/>
        <TLCPerson eId="SCIARRA" href="/akn/ontology/person/it/SCIARRA" showAs="SCIARRA"/>
        <TLCPerson eId="dariaDePretis" href="/akn/ontology/person/it/dariaDePretis" showAs="Daria de PRETIS"/>
        <TLCPerson eId="nicolòZanon" href="/akn/ontology/person/it/nicolòZanon" showAs="Nicolò ZANON"/>
        <TLCPerson eId="francoModugno" href="/akn/ontology/person/it/francoModugno" showAs="Franco MODUGNO"/>
        <TLCPerson eId="giulioProsperetti" href="/akn/ontology/person/it/giulioProsperetti" showAs="Giulio PROSPERETTI"/>
        <TLCPerson eId="giovanniAmoroso" href="/akn/ontology/person/it/giovanniAmoroso" showAs="Giovanni AMOROSO"/>
        <TLCPerson eId="francescoViganò" href="/akn/ontology/person/it/francescoViganò" showAs="Francesco VIGANÒ"/>
        <TLCPerson eId="lucaAntonini" href="/akn/ontology/person/it/lucaAntonini" showAs="Luca ANTONINI"/>
        <TLCPerson eId="silvanaSciarra" href="/akn/ontology/person/it/silvanaSciarra" showAs="Silvana SCIARRA"/>
        <TLCPerson eId="augustoAntonioBarbera" href="/akn/ontology/person/it/augustoAntonioBarbera" showAs="Augusto Antonio BARBERA"/>
        <TLCPerson eId="robertoMilana" href="/akn/ontology/person/it/robertoMilana" showAs="Roberto MILANA"/>
        <TLCRole eId="editor" href="/akn/ontology/role/it/editor" showAs="Editor of the Document"/>
        <TLCRole eId="author" href="/akn/ontology/role/it/author" showAs="Author of the Document"/>
        <TLCRole eId="presidenteCollegio" href="/akn/ontology/role/it/presidenteCollegio" showAs="Presidente del Collegio"/>
        <TLCRole eId="relatore" href="/akn/ontology/role/it/relatore" showAs="Relatore"/>
        <TLCRole eId="cancelliere" href="/akn/ontology/role/it/relatore" showAs="Cancelliere"/>
      </references>
      <proprietary source="#cirsfidUnibo">
        <akn4cc:anno>2022</akn4cc:anno>
        <akn4cc:numero>220</akn4cc:numero>
        <akn4cc:ecli>ECLI:IT:COST:2022:220</akn4cc:ecli>
        <akn4cc:tipo>O</akn4cc:tipo>
        <akn4cc:presidente>SCIARRA</akn4cc:presidente>
        <akn4cc:relatore>Augusto Antonio Barbera</akn4cc:relatore>
        <akn4cc:data_decisione>2022-10-06</akn4cc:data_decisione>
        <akn4cc:data_deposito>2022-10-25</akn4cc:data_deposito>
        <akn4cc:tipo_procedimento>GIUDIZIO DI LEGITTIMITÀ COSTITUZIONALE IN VIA INCIDENTALE</akn4cc:tipo_procedimento>
        <akn4cc:dispositivo>manifesta infondatezza</akn4cc:dispositivo>
        <akn4cc:parser_version>0.0.4</akn4cc:parser_version>
      </proprietary>
    </meta>
    <header>
      <block name="collegio"><courtType refersTo="#corteCostituzionale">LA CORTE COSTITUZIONALE</courtType>
composta dai signori:
 Presidente: <judge refersTo="#silvanaSciarra">Silvana SCIARRA</judge>; Giudici : <judge refersTo="#dariaDePretis">Daria de PRETIS</judge>, <judge refersTo="#nicolòZanon">Nicolò ZANON</judge>, <judge refersTo="#francoModugno">Franco MODUGNO</judge>, <judge refersTo="#augustoAntonioBarbera">Augusto Antonio BARBERA</judge>, <judge refersTo="#giulioProsperetti">Giulio PROSPERETTI</judge>, <judge refersTo="#giovanniAmoroso">Giovanni AMOROSO</judge>, <judge refersTo="#francescoViganò">Francesco VIGANÒ</judge>, <judge refersTo="#lucaAntonini">Luca ANTONINI</judge>, Stefano PETITTI, Angelo BUSCEMA, Emanuela NAVARRETTA, Maria Rosaria SAN GIORGIO, Filippo PATRONI GRIFFI, Marco D'ALBERTI,</block>
    </header>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>ha pronunciato la seguente</p>
        <p>
          <docType>ORDINANZA</docType>
        </p>
        <paragraph>
          <content>
            <p>nel giudizio di legittimità costituzionale degli artt. 1, comma 2, lettera e), e 4, comma 4 [recte: comma 6], del <ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2020-03-25/19/!main">decreto-legge 25 marzo 2020, n. 19</ref> (Misure urgenti per fronteggiare l'emergenza epidemiologica da COVID-19), convertito, con modificazioni, nella <ref href="/akn/it/act/legge/stato/2020-05-22/35/!main">legge 22 maggio 2020, n. 35</ref>, promosso dal Tribunale ordinario di Aosta, sezione penale, nel procedimento penale a carico di M. Y., con ordinanza del 19 novembre 2021, iscritta al n. 19 del registro ordinanze 2022 e pubblicata nella Gazzetta Ufficiale della Repubblica n. 11, prima serie speciale, dell'anno 2022.
 Visto l'atto di intervento del Presidente del Consiglio dei ministri;</p>
          </content>
        </paragraph>
        <paragraph>
          <content>
            <p>udito nella camera di consiglio del 5 ottobre 2022 il Giudice relatore Augusto Antonio Barbera;</p>
          </content>
        </paragraph>
        <paragraph>
          <content>
            <p>deliberato nella camera di consiglio del 6 ottobre 2022.</p>
          </content>
        </paragraph>
        <paragraph>
          <content>
            <p>Ritenuto che il Tribunale ordinario di Aosta, sezione penale, con ordinanza del 19 novembre 2021 (reg. <ref href="/akn/it/judgment/ordinanza/corteCostituzionale/2022/19/!main">ord. n. 19 del 2022</ref>), solleva, in riferimento all'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_13">art. 13 della Costituzione</ref>, questione di legittimità costituzionale degli artt. 1, comma 2, lettera e), e 4, comma 4 [recte: comma 6], del <ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2020-03-25/19/!main">decreto-legge 25 marzo 2020, n. 19</ref> (Misure urgenti per fronteggiare l'emergenza epidemiologica da COVID-19), convertito, con modificazioni, nella <ref href="/akn/it/act/legge/stato/2020-05-22/35/!main">legge 22 maggio 2020, n. 35</ref>;
 che il censurato art. 1, comma 2, lettera e), stabilisce il «divieto assoluto di allontanarsi dalla propria abitazione o dimora per le persone sottoposte alla misura della quarantena, applicata dal sindaco quale autorità sanitaria locale, perché risultate positive al virus», ove tale misura sia adottata ai sensi del successivo art. 2;
 che l'art. 4, comma 6, del medesimo <ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2020/19/!main">d.l. n. 19 del 2020</ref>, aggiunge che «[s]alvo che il fatto costituisca violazione dell'<ref href="/akn/it/act/regioDecreto/stato/1930-10-19/1398/!main#art_452">articolo 452 del codice penale</ref> o comunque più grave reato, la violazione della misura di cui all'articolo 1, comma 2, lettera e), è punita ai sensi dell'<ref href="/akn/it/act/regioDecreto/stato/1934-07-27/1265/!main#art_260">articolo 260 del regio decreto 27 luglio 1934, n. 1265</ref>, Testo unico delle leggi sanitarie, come modificato dal comma 7»;
 che il giudice rimettente riferisce di dover giudicare un imputato tratto a giudizio in relazione alla contravvenzione così punita, perché tale persona, «pur essendo risultato positivo al test per il contagio al virus COVID-19 [sic] ed essendo stato destinatario delle <mref><ref href="/akn/it/judgment/ordinanza/corteCostituzionale/2020/154/!main">ordinanze nn. 154</ref> e <ref href="/akn/it/judgment/ordinanza/corteCostituzionale/2020/155/!main">155 del 2020</ref></mref> emesse dal sindaco di La Thuile», «si allontanava dal proprio domicilio nonostante la persistente positività al virus»;
 che sarebbe perciò palese la rilevanza della questione, che investe la legittimità costituzionale della norma incriminatrice;
 che, in punto di non manifesta infondatezza, il giudice a quo osserva che l'istituto della quarantena per il malato restringerebbe la libertà personale tutelata dall'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_13">art. 13 Cost.</ref>, in assenza di atto motivato dell'autorità giudiziaria, oppure di convalida da parte di quest'ultima, in violazione della riserva di giurisdizione;
 che il rimettente, dopo avere preso in esame la giurisprudenza costituzionale relativa all'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_13">art. 13 Cost.</ref>, sottolinea che la quarantena impone una rigida restrizione, perché priva di eccezioni, «neppure per provvedere alle fondamentali esigenze di vita»;
 che tale «assolutezza» dovrebbe comportare che la misura sia ascritta all'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_13">art. 13 Cost.</ref>, al pari di altre previste dall'ordinamento, vale a dire: a) quelle di cui agli <mref><ref href="/akn/it/act/decretoDelPresidenteDellaRepubblica/stato/1988-09-22/447/!main#art_380">artt. 380</ref>, <ref href="/akn/it/act/decretoDelPresidenteDellaRepubblica/stato/1988-09-22/447/!main#art_381">381</ref> e <ref href="/akn/it/act/decretoDelPresidenteDellaRepubblica/stato/1988-09-22/447/!main#art_384__para_1">384, commi 1</ref> e <ref href="/akn/it/act/decretoDelPresidenteDellaRepubblica/stato/1988-09-22/447/!main#art_384__para_2">2, del codice di procedura penale</ref></mref>; b) il trattenimento dello straniero presso un centro di permanenza, ai sensi dell'<ref href="/akn/it/act/decretoLegislativo/stato/1998-07-25/286/!main#art_14">art. 14 del decreto legislativo 25 luglio 1998, n. 286</ref> (Testo unico delle disposizioni concernenti la disciplina dell'immigrazione e norme sulla condizione dello straniero); c) il trattamento sanitario obbligatorio, in relazione alla <ref href="/akn/it/act/legge/stato/1978-05-13/180/!main">legge 13 maggio 1978, n. 180</ref> (Accertamenti e trattamenti sanitari volontari e obbligatori) e agli artt. 33 e seguenti della <ref href="/akn/it/act/legge/stato/1978-12-23/833/!main">legge 23 dicembre 1978, n. 833</ref> (Istituzione del servizio sanitario nazionale);
 che è intervenuto in giudizio il Presidente del Consiglio dei ministri, rappresentato e difeso dall'Avvocatura generale dello Stato, chiedendo che la questione sia dichiarata inammissibile o non fondata;
 che l'Avvocatura ritiene che la misura alla quale è sottoposto chi risulti positivo al virus va ricondotta alla sfera della libertà di circolazione, anziché all'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_13">art. 13 Cost.</ref>, ed eccepisce anzitutto la inammissibilità della questione per tale ragione;
 che, aggiunge l'Avvocatura, le norme censurate introdurrebbero una legittima limitazione alla libertà di circolazione di cui all'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_16">art. 16 Cost.</ref>;
 che, infatti, la restrizione avrebbe carattere lieve e non comprometterebbe la dignità della persona, sottoponendola ad un trattamento degradante;
 che il divieto di mobilità previsto dalle disposizioni censurate sarebbe perciò una misura limitativa della libertà di circolazione;
 che l'assenza di ogni carattere coercitivo e di finalità terapeutiche renderebbe, inoltre, improprio il riferimento operato dal rimettente al trattamento sanitario obbligatorio;
 che il legislatore, a parere dell'Avvocatura, avrebbe introdotto in definitiva una misura di carattere necessario e proporzionato alla gravità della pandemia.
 Considerato che il Tribunale ordinario di Aosta, sezione penale, con ordinanza del 19 novembre 2021 (reg. <ref href="/akn/it/judgment/ordinanza/corteCostituzionale/2022/19/!main">ord. n. 19 del 2022</ref>), solleva, in riferimento all'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_13">art. 13 Cost.</ref>, questione di legittimità costituzionale degli artt. 1, comma 2, lettera e), e 4, comma 4 [recte: comma 6], del <ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2020/19/!main">d.l. n. 19 del 2020</ref>, come convertito;
 che le disposizioni censurate sanzionano penalmente la condotta di chi, risultato positivo al virus che genera il COVID-19, e sottoposto per tale ragione alla misura della quarantena da parte del sindaco, si allontani dalla propria dimora o abitazione;
 che il rimettente giudica M. Y. imputato di tale reato;
 che, a parere del giudice a quo, la misura della quarantena, per chi sia risultato positivo al virus, reca una restrizione della libertà personale, tutelata dall'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_13">art. 13 Cost.</ref>;
 che, di conseguenza, tale misura sarebbe costituzionalmente illegittima, in quanto sottratta dal legislatore alla riserva di giurisdizione;
 che non è fondata l'eccezione di inammissibilità della questione proposta dall'Avvocatura dello Stato, sulla base del rilievo per il quale la quarantena limiterebbe la libertà di circolazione preservata dall'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_16">art. 16 Cost.</ref>;
 che, infatti, si tratta di un profilo che non coinvolge i requisiti di ammissibilità della questione di legittimità costituzionale, ma il merito di essa;
 che dall'ordinanza di rimessione emerge che il fatto contestato all'imputato sarebbe stato commesso il 1° gennaio 2021;
 che, di conseguenza, esso non è soggetto ratione temporis alle disposizioni censurate, ma agli <mref><ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2020-05-16/33/!main#art_1__para_6">artt. 1, comma 6</ref>, e <ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2020-05-16/33/!main#art_1__para_2">2</ref>, <ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2020-05-16/33/!main#art_1__para_3">comma 3, del decreto-legge 16 maggio 2020, n. 33</ref></mref> (Ulteriori misure urgenti per fronteggiare l'emergenza epidemiologica da COVID-19), convertito, con modificazioni, nella <ref href="/akn/it/act/legge/stato/2020-07-14/74/!main">legge 14 luglio 2020, n. 74</ref>;
 che, in ragione della sostanziale identità delle norme e del contesto normativo in cui esse si collocano, la imprecisa indicazione della disposizione indubbiata non incide sulla ammissibilità della questione (<ref href="/akn/it/judgment/sentenza/corteCostituzionale/2019/14/!main">sentenza n. 14 del 2019</ref>);
 che quest'ultima va perciò traslata sugli <mref><ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2020/33/!main#art_1__para_6">artt. 1, comma 6</ref>, e <ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2020/33/!main#art_1__para_2">2</ref>, <ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2020/33/!main#art_1__para_3">comma 3, del d.l. n. 33 del 2020</ref></mref>, come convertito;
 che, con <ref href="/akn/it/judgment/sentenza/corteCostituzionale/2022/127/!main">sentenza n. 127 del 2022</ref>, questa Corte, pronunciando su tali disposizioni, ha già ritenuto non fondato il dubbio di legittimità costituzionale così prospettato, dopo avere escluso che avesse rilievo il sopravvenuto <ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2022-03-24/24/!main#art_4__para_1">art. 4, comma 1, del decreto-legge 24 marzo 2022, n. 24</ref> (Disposizioni urgenti per il superamento delle misure di contrasto alla diffusione dell'epidemia da COVID-19, in conseguenza della cessazione dello stato di emergenza, e altre disposizioni in materia sanitaria), convertito, con modificazioni, nella <ref href="/akn/it/act/legge/stato/2022-05-19/52/!main">legge 19 maggio 2022, n. 52</ref>;
 che, con la pronuncia appena citata, si è osservato che «la misura della cosiddetta quarantena obbligatoria è istituto che limita la libertà di circolazione, anziché restringere la libertà personale», in quanto «non viene direttamente accompagnato da alcuna forma di coercizione fisica, né in fase iniziale, né durante la protrazione di esso per il corso della malattia», e «non determina alcuna degradazione giuridica di chi vi sia soggetto»;
 che il rimettente non adduce alcun argomento utile in senso contrario;
 che, in particolare, è improprio il riferimento alle misure di cui agli <mref><ref href="/akn/it/act/decretoDelPresidenteDellaRepubblica/stato/1988-09-22/447/!main#art_380">artt. 380</ref>, <ref href="/akn/it/act/decretoDelPresidenteDellaRepubblica/stato/1988-09-22/447/!main#art_381">381</ref> e <ref href="/akn/it/act/decretoDelPresidenteDellaRepubblica/stato/1988-09-22/447/!main#art_384">384 cod. proc. pen.</ref></mref>, al trattenimento dello straniero presso un centro di permanenza, ai sensi dell'<ref href="/akn/it/act/decretoLegislativo/stato/1998/286/!main#art_14">art. 14 del d.lgs. n. 286 del 1998</ref> e al trattamento sanitario obbligatorio, in relazione alla <ref href="/akn/it/act/legge/stato/1978/180/!main">legge n. 180 del 1978</ref> e agli artt. 33 e seguenti della <ref href="/akn/it/act/legge/stato/1978/833/!main">legge n. 833 del 1978</ref>;
 che, infatti, si tratta di ipotesi accomunate dall'impiego della coercizione fisica nei riguardi di chi è soggetto a simili misure (<ref href="/akn/it/judgment/sentenza/corteCostituzionale/2022/22/!main">sentenze n. 22 del 2022</ref> e n. 105 del 2001);
 che, pertanto, mentre l'applicazione di queste ultime deve essere assistita dalle garanzie proprie dell'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_13">art. 13 Cost.</ref>, analoga conclusione è erronea, quanto alla quarantena obbligatoria imposta a chi sia positivo al test di rilevazione del virus che cagiona il COVID-19;
 che, in definitiva, la questione di legittimità è manifestamente infondata.
 Visti gli artt. 26, secondo comma, della <ref href="/akn/it/act/legge/stato/1953-03-11/87/!main">legge 11 marzo 1953, n. 87</ref>, e 9, comma 1, delle Norme integrative per i giudizi davanti alla Corte costituzionale, quest'ultimo nel testo vigente ratione temporis.</p>
          </content>
        </paragraph>
      </introduction>
      <decision>
        <block name="formulaRito">per questi motivi
 <docAuthority>LA CORTE COSTITUZIONALE</docAuthority>
 dichiara manifestamente infondata la questione di legittimità costituzionale degli <mref><ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2020-03-25/19/!main#art_1__para_2__point_e">artt. 1, comma 2, lettera e)</ref>, e <ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2020-03-25/19/!main#art_1__para_2__point_4">4</ref>, <ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2020-03-25/19/!main#art_1__para_6">comma 6, del decreto-legge 25 marzo 2020, n. 19</ref></mref> (Misure urgenti per fronteggiare l'emergenza epidemiologica da COVID-19), convertito, con modificazioni, nella <ref href="/akn/it/act/legge/stato/2020-05-22/35/!main">legge 22 maggio 2020, n. 35</ref>, traslata sugli <mref><ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2020-05-16/33/!main#art_1__para_6">artt. 1, comma 6</ref>, e <ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2020-05-16/33/!main#art_1__para_2">2</ref>, <ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2020-05-16/33/!main#art_1__para_3">comma 3, del decreto-legge 16 maggio 2020, n. 33</ref></mref> (Ulteriori misure urgenti per fronteggiare l'emergenza epidemiologica da COVID-19), convertito, con modificazioni, nella <ref href="/akn/it/act/legge/stato/2020-07-14/74/!main">legge 14 luglio 2020, n. 74</ref>, sollevata, in riferimento all'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_13">art. 13 della Costituzione</ref>, dal Tribunale ordinario di Aosta, sezione penale, con l'ordinanza indicata in epigrafe.
 </block>
      </decision>
    </judgmentBody>
    <conclusions>
      <block name="formulaFinale">Così deciso in Roma, nella sede della Corte costituzionale, Palazzo della Consulta, il <date refersTo="#decisionDate" date="2022-10-06">6 ottobre 2022</date>.
 F.to:
 <signature><judge refersTo="#silvanaSciarra" as="#presidente">Silvana SCIARRA</judge>, <role refersTo="#presidente">Presidente</role></signature>
 <signature><judge refersTo="#augustoAntonioBarbera" as="#relatore">Augusto Antonio BARBERA</judge>, <role refersTo="#relatore">Redattore</role></signature>
 <signature><person refersTo="#robertoMilana" as="#cancelliere">Roberto MILANA</person>, <role refersTo="#cancelliere">Direttore della Cancelleria</role></signature>
 Depositata in Cancelleria il <date refersTo="#publicationDate" date="2022-10-25">25 ottobre 2022</date>.
 Il Direttore della Cancelleria
 F.to: Roberto MILANA</block>
    </conclusions>
  </judgment>
</akomaNtoso>
