<akomaNtoso xmlns:akn4cc="http://cortecostituzionale.it/metadata" xmlns:akn4coa="http://corteconti.it/akn4coa" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <judgment name="ordinanza">
    <meta>
      <identification source="#cirsfidUnibo">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/it/judgment/ordinanza/corteCostituzionale/2022-11-08/226/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/it/judgment/ordinanza/corteCostituzionale/2022-11-08/226"/>
          <FRBRalias value="ECLI:IT:COST:2022:226" name="ECLI"/>
          <FRBRdate date="2022-11-08" name="Date"/>
          <FRBRauthor href="#corteCostituzionale" as="#author"/>
          <FRBRcountry value="it"/>
          <FRBRnumber value="226"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/it/judgment/ordinanza/corteCostituzionale/2022-11-08/226/ita@/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/it/judgment/ordinanza/corteCostituzionale/2022-11-08/226/ita@"/>
          <FRBRdate date="2022-11-08" name="Date"/>
          <FRBRauthor href="#corteCostituzionale" as="#editor"/>
          <FRBRlanguage language="ita"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/it/judgment/ordinanza/corteCostituzionale/2022-11-08/226/ita@/!main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/it/judgment/ordinanza/corteCostituzionale/2022-11-08/226/ita@.xml"/>
          <FRBRdate date="2022-11-08" name="Date"/>
          <FRBRauthor href="#cirsfidUnibo" as="#editor"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <workflow source="#corteCostituzionale">
        <step date="2022-10-19" by="corteCostituzionale" refersTo="#decisionEvent"/>
        <step date="2022-11-08" by="corteCostituzionale" refersTo="#publicationEvent"/>
      </workflow>
      <analysis source="#cirsfidUnibo">
        <otherAnalysis source="#corteCostituzionale">
          <akn4cc:dispositivo>manifesta inammissibilità</akn4cc:dispositivo>
          <akn4cc:tipo_procedimento>GIUDIZIO DI LEGITTIMITÀ COSTITUZIONALE IN VIA INCIDENTALE</akn4cc:tipo_procedimento>
        </otherAnalysis>
      </analysis>
      <references source="#cirsfidUnibo">
        <TLCOrganization eId="cirsfidUnibo" href="/akn/ontology/organization/it/cirsfidUnibo" showAs="CIRSFID"/>
        <TLCOrganization eId="corteCostituzionale" href="/akn/ontology/organizations/it/corteCostituzionale" showAs="Corte Costituzionale"/>
        <TLCPerson eId="SCIARRA" href="/akn/ontology/person/it/SCIARRA" showAs="SCIARRA"/>
        <TLCPerson eId="dariaDePretis" href="/akn/ontology/person/it/dariaDePretis" showAs="Daria de PRETIS"/>
        <TLCPerson eId="francoModugno" href="/akn/ontology/person/it/francoModugno" showAs="Franco MODUGNO"/>
        <TLCPerson eId="augustoAntonioBarbera" href="/akn/ontology/person/it/augustoAntonioBarbera" showAs="Augusto Antonio BARBERA"/>
        <TLCPerson eId="giulioProsperetti" href="/akn/ontology/person/it/giulioProsperetti" showAs="Giulio PROSPERETTI"/>
        <TLCPerson eId="giovanniAmoroso" href="/akn/ontology/person/it/giovanniAmoroso" showAs="Giovanni AMOROSO"/>
        <TLCPerson eId="lucaAntonini" href="/akn/ontology/person/it/lucaAntonini" showAs="Luca ANTONINI"/>
        <TLCPerson eId="silvanaSciarra" href="/akn/ontology/person/it/silvanaSciarra" showAs="Silvana SCIARRA"/>
        <TLCPerson eId="francescoViganò" href="/akn/ontology/person/it/francescoViganò" showAs="Francesco VIGANÒ"/>
        <TLCPerson eId="robertoMilana" href="/akn/ontology/person/it/robertoMilana" showAs="Roberto MILANA"/>
        <TLCRole eId="editor" href="/akn/ontology/role/it/editor" showAs="Editor of the Document"/>
        <TLCRole eId="author" href="/akn/ontology/role/it/author" showAs="Author of the Document"/>
        <TLCRole eId="presidenteCollegio" href="/akn/ontology/role/it/presidenteCollegio" showAs="Presidente del Collegio"/>
        <TLCRole eId="relatore" href="/akn/ontology/role/it/relatore" showAs="Relatore"/>
        <TLCRole eId="cancelliere" href="/akn/ontology/role/it/relatore" showAs="Cancelliere"/>
      </references>
      <proprietary source="#cirsfidUnibo">
        <akn4cc:anno>2022</akn4cc:anno>
        <akn4cc:numero>226</akn4cc:numero>
        <akn4cc:ecli>ECLI:IT:COST:2022:226</akn4cc:ecli>
        <akn4cc:tipo>O</akn4cc:tipo>
        <akn4cc:presidente>SCIARRA</akn4cc:presidente>
        <akn4cc:relatore>Francesco Viganò</akn4cc:relatore>
        <akn4cc:data_decisione>2022-10-19</akn4cc:data_decisione>
        <akn4cc:data_deposito>2022-11-08</akn4cc:data_deposito>
        <akn4cc:tipo_procedimento>GIUDIZIO DI LEGITTIMITÀ COSTITUZIONALE IN VIA INCIDENTALE</akn4cc:tipo_procedimento>
        <akn4cc:dispositivo>manifesta inammissibilità</akn4cc:dispositivo>
        <akn4cc:parser_version>0.0.4</akn4cc:parser_version>
      </proprietary>
    </meta>
    <header>
      <block name="collegio"><courtType refersTo="#corteCostituzionale">LA CORTE COSTITUZIONALE</courtType>
composta dai signori:
 Presidente: <judge refersTo="#silvanaSciarra">Silvana SCIARRA</judge>; Giudici : <judge refersTo="#dariaDePretis">Daria de PRETIS</judge>, <judge refersTo="#francoModugno">Franco MODUGNO</judge>, <judge refersTo="#augustoAntonioBarbera">Augusto Antonio BARBERA</judge>, <judge refersTo="#giulioProsperetti">Giulio PROSPERETTI</judge>, <judge refersTo="#giovanniAmoroso">Giovanni AMOROSO</judge>, <judge refersTo="#francescoViganò">Francesco VIGANÒ</judge>, <judge refersTo="#lucaAntonini">Luca ANTONINI</judge>, Stefano PETITTI, Angelo BUSCEMA, Emanuela NAVARRETTA, Maria Rosaria SAN GIORGIO, Filippo PATRONI GRIFFI, Marco D'ALBERTI,</block>
    </header>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>ha pronunciato la seguente</p>
        <p>
          <docType>ORDINANZA</docType>
        </p>
        <paragraph>
          <content>
            <p>nel giudizio di legittimità costituzionale dell'art. 53, secondo comma, della <ref href="/akn/it/act/legge/stato/1981-11-24/689/!main">legge 24 novembre 1981, n. 689</ref> (Modifiche al sistema penale), promosso dal Giudice per le indagini preliminari del Tribunale ordinario di Piacenza nel procedimento penale a carico di F.M. L., con ordinanza del 24 novembre 2021, iscritta al n. 219 del registro ordinanze 2021 e pubblicata nella Gazzetta Ufficiale della Repubblica n. 3, prima serie speciale, dell'anno 2022.
 Visto l'atto di <ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main">costituzione</ref> di F.M. L.;
 udito nella camera di consiglio del 5 ottobre 2022 il Giudice relatore Francesco Viganò;
 deliberato nella camera di consiglio del 19 ottobre 2022.
 Ritenuto che, con ordinanza del 24 novembre 2021, il Giudice per le indagini preliminari del Tribunale ordinario di Piacenza ha sollevato questioni di legittimità costituzionale dell'art. 53, secondo comma, della <ref href="/akn/it/act/legge/stato/1981-11-24/689/!main">legge 24 novembre 1981, n. 689</ref> (Modifiche al sistema penale), «nella parte in cui non prevede che, nel determinare l'ammontare della pena pecuniaria in sostituzione della pena detentiva di durata sino a sei mesi, il giudice individui il valore giornaliero al quale può essere assoggettato l'imputato [in] quello di cui all'<ref href="/akn/it/act/decretoDelPresidenteDellaRepubblica/stato/1988-09-22/447/!main#art_459__para_1bis">art. 459, comma 1-bis, del codice di procedura penale</ref> ovvero possa fare applicazione dei meccanismi di adeguamento di cui all'<ref href="/akn/it/act/regioDecreto/stato/1930-10-19/1398/!main#art_133bis">art. 133-bis del codice penale</ref> in luogo di quello di cui all'art. 135 cp», denunziandone il contrasto con gli artt. 3, secondo comma, e 27, terzo comma, della <ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main">Costituzione</ref>;
 che il rimettente è investito dell'opposizione avverso un decreto penale di condanna proposta da F.M. L., imputato del reato di cui all'<ref href="/akn/it/act/regioDecreto/stato/1930-10-19/1398/!main#art_437">art. 437 del codice penale</ref>, il quale ha concordato con il pubblico ministero l'applicazione, ex <ref href="/akn/it/act/decretoDelPresidenteDellaRepubblica/stato/1988-09-22/447/!main#art_444">art. 444 del codice di procedura penale</ref>, della pena di 65 giorni di reclusione, sostituiti da 4.875 euro di multa, determinata - ai sensi dell'<ref href="/akn/it/act/decretoDelPresidenteDellaRepubblica/stato/1988-09-22/447/!main#art_459__para_1bis">art. 459, comma 1-bis, cod. proc. pen.</ref> - al tasso di 75 euro per ogni giorno di pena detentiva;
 che il criterio di ragguaglio tra pena detentiva e pena pecuniaria in specie applicabile non sarebbe tuttavia quello indicato dalle parti processuali, bensì quello previsto dall'art. 53, secondo comma, della <ref href="/akn/it/act/legge/stato/1981/689/!main">legge n. 689 del 1981</ref>; disposizione che - attraverso il richiamo all'<ref href="/akn/it/act/regioDecreto/stato/1930-10-19/1398/!main#art_135">art. 135 cod. pen.</ref> - determina il tasso giornaliero nella somma minima di 250 euro, così dando luogo a una pena pecuniaria sostitutiva pari a 16.250 euro; di qui la rilevanza delle questioni, attesa la necessità di fare applicazione dell'indicato art. 53, secondo comma, che però recherebbe una disciplina irrazionale e contraria al principio di uguaglianza sostanziale e alla funzione rieducativa della pena;
 che non sarebbe possibile un'interpretazione costituzionalmente orientata della disposizione censurata, volta a consentire la determinazione della pena sostitutiva mediante un tasso di ragguaglio inferiore a 250 euro giornalieri; ciò anche in ragione della modifica del medesimo art. 53, secondo comma, operata dall'<ref href="/akn/it/act/legge/stato/2003-06-12/134/!main#art_4__para_1__point_a">art. 4, comma 1, lettera a), della legge 12 giugno 2003, n. 134</ref> (Modifiche al <ref href="/akn/it/act/decretoDelPresidenteDellaRepubblica/stato/1988-09-22/447/!main">codice di procedura penale</ref> in materia di applicazione della pena su richiesta delle parti);
 che, per effetto di tale interpolazione, l'art. 53, secondo comma, della <ref href="/akn/it/act/legge/stato/1981/689/!main">legge n. 689 del 1981</ref> richiama soltanto l'<ref href="/akn/it/act/regioDecreto/stato/1930-10-19/1398/!main#art_133ter">art. 133-ter cod. pen.</ref> - che permette la rateizzazione della pena pecuniaria - e non anche l'art. 133-bis, che consente al giudice di diminuire la pena pecuniaria stabilita dalla legge sino ad un terzo quando, per le condizioni economiche del reo, la misura minima sia eccessivamente gravosa, sicché l'eliminazione del rinvio all'<ref href="/akn/it/act/regioDecreto/stato/1930-10-19/1398/!main#art_133bis">art. 133-bis cod. pen.</ref> precluderebbe di ridurre l'ammontare della pena pecuniaria al di sotto del minimo legale;
 che, quanto alla non manifesta infondatezza delle questioni, il rimettente - richiamati ampi stralci della <ref href="/akn/it/judgment/sentenza/corteCostituzionale/2020/15/!main">sentenza n. 15 del 2020</ref> di questa Corte - osserva che l'attuale sistema normativo contempla due diversi criteri di ragguaglio tra pena detentiva e pena pecuniaria: da un lato, quello, più favorevole all'imputato, previsto dall'<ref href="/akn/it/act/decretoDelPresidenteDellaRepubblica/stato/1988-09-22/447/!main#art_459__para_1bis">art. 459, comma 1-bis, cod. proc. pen.</ref>, che equipara un giorno di pena detentiva a una somma compresa tra 75 e 225 euro; dall'altro lato, quello disciplinato dall'art. 53, secondo comma, della <ref href="/akn/it/act/legge/stato/1981/689/!main">legge n. 689 del 1981</ref>, che determina il tasso giornaliero di sostituzione della pena detentiva in una somma non inferiore a 250 euro;
 che l'applicazione del criterio di ragguaglio di cui al censurato art. 53, secondo comma, darebbe luogo a pene pecuniarie eccessivamente onerose, con conseguente trasformazione della pena sostitutiva in «un privilegio per persone abbienti»;
 che, a seconda della modalità di esercizio dell'azione penale scelta discrezionalmente dal pubblico ministero, con richiesta di decreto penale di condanna, oppure con rinvio a giudizio, o, ancora, con emissione di decreto di citazione a giudizio, si produrrebbero «conseguenze sensibilmente diverse, in maniera del tutto ingiustificata, sotto il profilo sanzionatorio», in «netto contrasto con l'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_3">art. 3 della Costituzione</ref>»;
 che tale irragionevole disparità di trattamento non potrebbe giustificarsi in ragione della finalità deflattiva connessa alla definizione del procedimento con l'emissione di decreto penale di condanna, atteso che il suo perseguimento non potrebbe «spingersi fino al punto di comprimere i diritti processuali delle parti e sacrificare la decisione di accedere ad esempio al rito abbreviato o ad un'istanza di applicazione [della pena su richiesta delle parti] per il solo fatto di non potere sostenere l'esborso economico conseguente alla conversione» della pena detentiva in pena pecuniaria;
 che sarebbe altresì violato l'art. 27, terzo comma, Cost., poiché una pena pecuniaria eccessivamente onerosa rispetto alle condizioni economiche del condannato sarebbe percepita dallo stesso come ingiusta (oltre ad essere in concreto ineseguibile), e ciò vanificherebbe la funzione rieducativa;
 che, a fronte dei denunciati vulnera, il rimettente sollecita un intervento di questa Corte che dichiari applicabile il tasso di ragguaglio previsto dall'<ref href="/akn/it/act/decretoDelPresidenteDellaRepubblica/stato/1988-09-22/447/!main#art_459__para_1bis">art. 459, comma 1-bis, cod. proc. pen.</ref> per il procedimento per decreto anche alla sostituzione della pena detentiva di breve durata ai sensi dell'art. 53, secondo comma, della <ref href="/akn/it/act/legge/stato/1981/689/!main">legge n. 689 del 1981</ref>; oppure che «consenta al giudice di applicare i meccanismi di adeguamento di cui all'<ref href="/akn/it/act/regioDecreto/stato/1930-10-19/1398/!main#art_133bis">art. 133-bis del codice penale</ref>»;
 che il Presidente del Consiglio dei ministri non è intervenuto in giudizio;
 che si è costituito in giudizio F.M. L., insistendo per l'accoglimento delle questioni sollevate e anch'egli richiamando diffusamente la <ref href="/akn/it/judgment/sentenza/corteCostituzionale/2020/15/!main">sentenza n. 15 del 2020</ref> di questa Corte.
 Considerato che con la <ref href="/akn/it/judgment/sentenza/corteCostituzionale/2022/28/!main">sentenza n. 28 del 2022</ref>, sopravvenuta all'odierna ordinanza di rimessione, questa Corte ha dichiarato, in senso conforme al petitum del rimettente, l'illegittimità costituzionale dell'art. 53, secondo comma, della <ref href="/akn/it/act/legge/stato/1981/689/!main">legge n. 689 del 1981</ref>, nella parte in cui prevede che «[i]l valore giornaliero non può essere inferiore alla somma indicata dall'<ref href="/akn/it/act/regioDecreto/stato/1930-10-19/1398/!main#art_135">art. 135 del codice penale</ref> e non può superare di dieci volte tale ammontare», anziché «[i]l valore giornaliero non può essere inferiore a 75 euro e non può superare di dieci volte la somma indicata dall'<ref href="/akn/it/act/regioDecreto/stato/1930-10-19/1398/!main#art_135">art. 135 del codice penale</ref>»;
 che, peraltro, il testo dell'<ref href="/akn/it/act/legge/stato/1981/689/!main#art_53">art. 53 della legge n. 689 del 1981</ref> è stato ora integralmente sostituito dall'<ref href="/akn/it/act/decretoLegislativo/stato/2022-10-10/150/!main#art_71__para_1__point_a">art. 71, comma 1, lettera a), del decreto legislativo 10 ottobre 2022, n. 150</ref> (Attuazione della <ref href="/akn/it/act/legge/stato/2021-09-27/134/!main">legge 27 settembre 2021, n. 134</ref>, recante delega al Governo per l'efficienza del processo penale, nonché in materia di giustizia riparativa e disposizioni per la celere definizione dei procedimenti giudiziari), la cui entrata in vigore è prevista per il 30 dicembre 2022 (come previsto dall'<ref href="/akn/it/act/decretoLegislativo/stato/2022/150/!main#art_99bis">art. 99-bis del d.lgs. n. 150 del 2022</ref>, introdotto dall'<ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2022-10-31/162/!main#art_6">art. 6 del decreto-legge 31 ottobre 2022, n. 162</ref>, recante «Misure urgenti in materia di divieto di concessione dei benefici penitenziari nei confronti dei detenuti o internati che non collaborano con la giustizia, nonché in materia di entrata in vigore del <ref href="/akn/it/act/decretoLegislativo/stato/2022-10-10/150/!main">decreto legislativo 10 ottobre 2022, n. 150</ref>, di obblighi di vaccinazione anti SARS-COV-2 e di prevenzione e contrasto dei raduni illegali»);
 che l'art. 71, comma 1, lettera d), del menzionato <ref href="/akn/it/act/decretoLegislativo/stato/2022/150/!main">d.lgs. n. 150 del 2022</ref> ha altresì introdotto nella <ref href="/akn/it/act/legge/stato/1981/689/!main">legge n. 689 del 1981</ref> un nuovo art. 56-quater, che prevede una ancor più favorevole disciplina del tasso di ragguaglio tra pena detentiva e pena pecuniaria sostitutiva;
 che, pertanto, le questioni ora in scrutinio debbono essere dichiarate manifestamente inammissibili perché ormai prive di oggetto (ex plurim<mref><ref href="/akn/it/judgment/ordinanza/corteCostituzionale/2022/206/!main">is, ordinanze n. 206</ref>, n. <ref href="/akn/it/judgment/ordinanza/corteCostituzionale/2022/204/!main">204</ref>, n. <ref href="/akn/it/judgment/ordinanza/corteCostituzionale/2022/172/!main">172</ref>, n. <ref href="/akn/it/judgment/ordinanza/corteCostituzionale/2022/116/!main">116</ref> e n. <ref href="/akn/it/judgment/ordinanza/corteCostituzionale/2022/102/!main">102 del 2022</ref></mref>, n. 206, n. 192, n. 184 e n. 93 del 2021).
 Visti gli artt. 26, secondo comma, della <ref href="/akn/it/act/legge/stato/1953-03-11/87/!main">legge 11 marzo 1953, n. 87</ref>, e 9, comma 2, delle Norme integrative per i giudizi davanti alla Corte costituzionale, vigente ratione temporis.</p>
          </content>
        </paragraph>
      </introduction>
      <decision>
        <block name="formulaRito">per questi motivi
 <docAuthority>LA CORTE COSTITUZIONALE</docAuthority>
 dichiara la manifesta inammissibilità delle questioni di legittimità costituzionale dell'art. 53, secondo comma, della <ref href="/akn/it/act/legge/stato/1981-11-24/689/!main">legge 24 novembre 1981, n. 689</ref> (Modifiche al sistema penale), sollevate, in riferimento agli artt. 3, secondo comma, e 27, terzo comma, della <ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main">Costituzione</ref>, dal Giudice per le indagini preliminari del Tribunale ordinario di Piacenza con l'ordinanza indicata in epigrafe.
 </block>
      </decision>
    </judgmentBody>
    <conclusions>
      <block name="formulaFinale">Così deciso in Roma, nella sede della Corte costituzionale, Palazzo della Consulta, il <date refersTo="#decisionDate" date="2022-10-19">19 ottobre 2022</date>.
 F.to:
 <signature><judge refersTo="#silvanaSciarra" as="#presidente">Silvana SCIARRA</judge>, <role refersTo="#presidente">Presidente</role></signature>
 <signature><judge refersTo="#francescoViganò" as="#relatore">Francesco  VIGANÒ</judge>, <role refersTo="#relatore">Redattore</role></signature>
 <signature><person refersTo="#robertoMilana" as="#cancelliere">Roberto MILANA</person>, <role refersTo="#cancelliere">Direttore della Cancelleria</role></signature>
 Depositata in Cancelleria l'<date refersTo="#publicationDate" date="2022-11-08">8 novembre 2022</date>.
 Il Direttore della Cancelleria
 F.to: Roberto MILANA</block>
    </conclusions>
  </judgment>
</akomaNtoso>
