<akomaNtoso xmlns:akn4cc="http://cortecostituzionale.it/metadata" xmlns:akn4coa="http://corteconti.it/akn4coa" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <judgment name="sentenza">
    <meta>
      <identification source="#cirsfidUnibo">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/it/judgment/sentenza/corteCostituzionale/2022-05-26/127/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/it/judgment/sentenza/corteCostituzionale/2022-05-26/127"/>
          <FRBRalias value="ECLI:IT:COST:2022:127" name="ECLI"/>
          <FRBRdate date="2022-05-26" name="Date"/>
          <FRBRauthor href="#corteCostituzionale" as="#author"/>
          <FRBRcountry value="it"/>
          <FRBRnumber value="127"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/it/judgment/sentenza/corteCostituzionale/2022-05-26/127/ita@/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/it/judgment/sentenza/corteCostituzionale/2022-05-26/127/ita@"/>
          <FRBRdate date="2022-05-26" name="Date"/>
          <FRBRauthor href="#corteCostituzionale" as="#editor"/>
          <FRBRlanguage language="ita"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/it/judgment/sentenza/corteCostituzionale/2022-05-26/127/ita@/!main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/it/judgment/sentenza/corteCostituzionale/2022-05-26/127/ita@.xml"/>
          <FRBRdate date="2022-05-26" name="Date"/>
          <FRBRauthor href="#cirsfidUnibo" as="#editor"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <workflow source="#corteCostituzionale">
        <step date="2022-04-07" by="corteCostituzionale" refersTo="#decisionEvent"/>
        <step date="2022-05-26" by="corteCostituzionale" refersTo="#publicationEvent"/>
      </workflow>
      <analysis source="#cirsfidUnibo">
        <otherAnalysis source="#corteCostituzionale">
          <akn4cc:dispositivo>non fondatezza</akn4cc:dispositivo>
          <akn4cc:tipo_procedimento>GIUDIZIO DI LEGITTIMITÀ COSTITUZIONALE IN VIA INCIDENTALE</akn4cc:tipo_procedimento>
        </otherAnalysis>
      </analysis>
      <references source="#cirsfidUnibo">
        <TLCOrganization eId="cirsfidUnibo" href="/akn/ontology/organization/it/cirsfidUnibo" showAs="CIRSFID"/>
        <TLCOrganization eId="corteCostituzionale" href="/akn/ontology/organizations/it/corteCostituzionale" showAs="Corte Costituzionale"/>
        <TLCPerson eId="AMATO" href="/akn/ontology/person/it/AMATO" showAs="AMATO"/>
        <TLCPerson eId="silvanaSciarra" href="/akn/ontology/person/it/silvanaSciarra" showAs="Silvana SCIARRA"/>
        <TLCPerson eId="dariaDePretis" href="/akn/ontology/person/it/dariaDePretis" showAs="Daria de PRETIS"/>
        <TLCPerson eId="nicolòZanon" href="/akn/ontology/person/it/nicolòZanon" showAs="Nicolò ZANON"/>
        <TLCPerson eId="giulioProsperetti" href="/akn/ontology/person/it/giulioProsperetti" showAs="Giulio PROSPERETTI"/>
        <TLCPerson eId="giovanniAmoroso" href="/akn/ontology/person/it/giovanniAmoroso" showAs="Giovanni AMOROSO"/>
        <TLCPerson eId="francescoViganò" href="/akn/ontology/person/it/francescoViganò" showAs="Francesco VIGANÒ"/>
        <TLCPerson eId="lucaAntonini" href="/akn/ontology/person/it/lucaAntonini" showAs="Luca ANTONINI"/>
        <TLCPerson eId="giulianoAmato" href="/akn/ontology/person/it/giulianoAmato" showAs="Giuliano AMATO"/>
        <TLCPerson eId="augustoAntonioBarbera" href="/akn/ontology/person/it/augustoAntonioBarbera" showAs="Augusto Antonio BARBERA"/>
        <TLCPerson eId="robertoMilana" href="/akn/ontology/person/it/robertoMilana" showAs="Roberto MILANA"/>
        <TLCRole eId="editor" href="/akn/ontology/role/it/editor" showAs="Editor of the Document"/>
        <TLCRole eId="author" href="/akn/ontology/role/it/author" showAs="Author of the Document"/>
        <TLCRole eId="presidenteCollegio" href="/akn/ontology/role/it/presidenteCollegio" showAs="Presidente del Collegio"/>
        <TLCRole eId="relatore" href="/akn/ontology/role/it/relatore" showAs="Relatore"/>
        <TLCRole eId="cancelliere" href="/akn/ontology/role/it/relatore" showAs="Cancelliere"/>
      </references>
      <proprietary source="#cirsfidUnibo">
        <akn4cc:anno>2022</akn4cc:anno>
        <akn4cc:numero>127</akn4cc:numero>
        <akn4cc:ecli>ECLI:IT:COST:2022:127</akn4cc:ecli>
        <akn4cc:tipo>S</akn4cc:tipo>
        <akn4cc:presidente>AMATO</akn4cc:presidente>
        <akn4cc:relatore>Augusto Antonio Barbera</akn4cc:relatore>
        <akn4cc:data_decisione>2022-04-07</akn4cc:data_decisione>
        <akn4cc:data_deposito>2022-05-26</akn4cc:data_deposito>
        <akn4cc:tipo_procedimento>GIUDIZIO DI LEGITTIMITÀ COSTITUZIONALE IN VIA INCIDENTALE</akn4cc:tipo_procedimento>
        <akn4cc:dispositivo>non fondatezza</akn4cc:dispositivo>
        <akn4cc:parser_version>0.0.4</akn4cc:parser_version>
      </proprietary>
    </meta>
    <header>
      <block name="collegio"><courtType refersTo="#corteCostituzionale">LA CORTE COSTITUZIONALE</courtType>
composta dai signori:
 Presidente: <judge refersTo="#giulianoAmato">Giuliano AMATO</judge>; Giudici : <judge refersTo="#silvanaSciarra">Silvana SCIARRA</judge>, <judge refersTo="#dariaDePretis">Daria de PRETIS</judge>, <judge refersTo="#nicolòZanon">Nicolò ZANON</judge>, <judge refersTo="#augustoAntonioBarbera">Augusto Antonio BARBERA</judge>, <judge refersTo="#giulioProsperetti">Giulio PROSPERETTI</judge>, <judge refersTo="#giovanniAmoroso">Giovanni AMOROSO</judge>, <judge refersTo="#francescoViganò">Francesco VIGANÒ</judge>, <judge refersTo="#lucaAntonini">Luca ANTONINI</judge>, Stefano PETITTI, Angelo BUSCEMA, Emanuela NAVARRETTA, Maria Rosaria SAN GIORGIO, Filippo PATRONI GRIFFI,</block>
    </header>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>ha pronunciato la seguente</p>
        <p>
          <docType>SENTENZA</docType>
        </p>
        <paragraph>
          <content>
            <p>nel giudizio di legittimità costituzionale degli <mref><ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2020-05-16/33/!main#art_1__para_6">artt. 1, comma 6</ref>, e <ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2020-05-16/33/!main#art_1__para_2">2</ref>, <ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2020-05-16/33/!main#art_1__para_3">comma 3, del decreto-legge 16 maggio 2020, n. 33</ref></mref> (Ulteriori misure urgenti per fronteggiare l'emergenza epidemiologica da COVID-19), convertito, con modificazioni, nella <ref href="/akn/it/act/legge/stato/2020-07-14/74/!main">legge 14 luglio 2020, n. 74</ref>, promosso dal Tribunale ordinario di Reggio Calabria, sezione penale, nel procedimento penale a carico di M. A., con ordinanza del 15 aprile 2021, iscritta al n. 141 del registro ordinanze 2021 e pubblicata nella Gazzetta Ufficiale della Repubblica n. 39, prima serie speciale, dell'anno 2021.
 Visto l'atto di intervento del Presidente del Consiglio dei ministri;</p>
          </content>
        </paragraph>
        <paragraph>
          <content>
            <p>udito nella camera di consiglio del 6 aprile 2022 il Giudice relatore Augusto Antonio Barbera;</p>
          </content>
        </paragraph>
        <paragraph>
          <content>
            <p>deliberato nella camera di consiglio del 7 aprile 2022.</p>
          </content>
        </paragraph>
      </introduction>
      <background>
        <division>
          <heading>Ritenuto in fatto</heading>
          <paragraph>
            <num>1.</num>
            <content>
              <p>- Con ordinanza del 15 aprile 2021 (reg. <ref href="/akn/it/judgment/ordinanza/corteCostituzionale/2021/141/!main">ord. n. 141 del 2021</ref>), il Tribunale ordinario di Reggio Calabria, sezione penale, solleva questione di legittimità costituzionale degli <mref><ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2020-05-16/33/!main#art_1__para_6">artt. 1, comma 6</ref>, e <ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2020-05-16/33/!main#art_1__para_2">2</ref>, <ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2020-05-16/33/!main#art_1__para_3">comma 3, del decreto-legge 16 maggio 2020, n. 33</ref></mref> (Ulteriori misure urgenti per fronteggiare l'emergenza epidemiologica da COVID-19), convertito, con modificazioni, nella <ref href="/akn/it/act/legge/stato/2020-07-14/74/!main">legge 14 luglio 2020, n. 74</ref>, in riferimento all'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_13">art. 13 della Costituzione</ref>.
 L'art. 1, comma 6, censurato stabilisce che «[è] fatto divieto di mobilità dalla propria abitazione o dimora alle persone sottoposte alla misura della quarantena per provvedimento dell'autorità sanitaria in quanto risultate positive al virus COVID-19, fino all'accertamento della guarigione o al ricovero in una struttura sanitaria o altra struttura allo scopo destinata».
 L'art. 2, comma 3, censurato aggiunge che «[s]alvo che il fatto costituisca reato punibile ai sensi dell'<ref href="/akn/it/act/regioDecreto/stato/1930-10-19/1398/!main#art_452">articolo 452 del codice penale</ref> o comunque più grave reato, la violazione della misura di cui all'articolo 1, comma 6, è punita ai sensi dell'<ref href="/akn/it/act/regioDecreto/stato/1934-07-27/1265/!main#art_260">articolo 260 del regio decreto 27 luglio 1934, n. 1265</ref>».
 Il giudice rimettente riferisce di dover giudicare un imputato tratto a giudizio direttissimo, tra l'altro, in relazione alla contravvenzione così punita, perché tale persona «non avrebbe osservato un ordine legalmente dato per impedire la diffusione di una malattia infettiva dell'uomo».
 Sarebbe perciò palese la rilevanza della questione, che investe la legittimità costituzionale della norma incriminatrice.
 In punto di non manifesta infondatezza, il giudice a quo osserva che il divieto di mobilità dalla propria abitazione o dimora avrebbe un contenuto «assolutamente identico» alla restrizione imposta mediante gli arresti domiciliari ai sensi dell'<ref href="/akn/it/act/decretoDelPresidenteDellaRepubblica/stato/1988-09-22/447/!main#art_284">art. 284 del codice di procedura penale</ref>, ovvero mediante la detenzione domiciliare di cui all'<ref href="/akn/it/act/legge/stato/1975-07-26/354/!main#art_47ter">art. 47-ter della legge 26 luglio 1975, n. 354</ref> (Norme sull'ordinamento penitenziario e sulla esecuzione delle misure privative e limitative della libertà).
 Gli istituti di diritto penale appena citati inciderebbero senza dubbio sulla libertà personale tutelata dall'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_13">art. 13 Cost.</ref>
 Il rimettente ne deduce che analoga conclusione debba essere formulata quanto al divieto di mobilità oggetto di causa.
 Infatti, la quarantena obbligatoria implicherebbe una limitazione positiva legata alla persona, anziché negativa in relazione ai luoghi: ovvero, essa «non impone un divieto di recarsi in determinati luoghi», ma «un divieto di muoversi a determinati soggetti».
 Il giudice a quo ne conclude che il provvedimento di adozione del divieto comporti una restrizione della libertà personale, anziché della libertà di circolazione tutelata dall'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_16">art. 16 Cost.</ref>, e che quindi esso debba essere adottato dall'autorità giudiziaria, o soggetto a convalida di quest'ultima.
 Il giudice a quo, escluso che la lettera delle disposizioni impugnate permetta in via interpretativa di ritenere che il provvedimento sia soggetto a convalida dell'autorità giudiziaria, dubita perciò della legittimità costituzionale del divieto di mobilità e del regime penale che ne accompagna la violazione, per lesione della riserva di giurisdizione prevista dall'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_13">art. 13 Cost.</ref>
 2.- È intervenuto in giudizio il Presidente del Consiglio dei ministri, rappresentato e difeso dall'Avvocatura generale dello Stato, chiedendo che la questione sia dichiarata inammissibile o non fondata.
 L'Avvocatura ritiene che la misura alla quale è sottoposto chi si ammala vada ricondotta alla sfera della libertà di circolazione, anziché all'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_13">art. 13 Cost.</ref>, deducendone l'inammissibilità della questione di legittimità costituzionale.
 Ciò sulla base, sia del criterio cosiddetto quantitativo, sia del criterio cosiddetto qualitativo, che sarebbero stati elaborati dalla giurisprudenza di questa Corte e che determinerebbero, altresì, la non fondatezza della questione.
 Infatti, secondo la difesa statale, la restrizione, nel caso di specie, avrebbe carattere lieve e non comprometterebbe la dignità della persona, sottoponendola ad un trattamento degradante.
 Tali considerazioni, che sottraggono al campo proprio dell'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_13">art. 13 Cost.</ref> i trattamenti sanitari obbligatori, varrebbero anche per i «cordoni sanitari» istituiti per contenere il contagio, anche se con provvedimenti diretti nei confronti di singoli individui.
 Il divieto di mobilità per cui è causa sarebbe perciò una misura limitativa della libertà di circolazione, di natura provvisoria, e subordinata al «mero accertamento della positività al virus Covid-19».
 L'assenza di ogni carattere coercitivo renderebbe, inoltre, improprio il riferimento operato dal giudice rimettente agli istituti degli arresti domiciliari e della detenzione domiciliare, che invece comportano «forme di coazione fisica», quale l'applicazione del regime carcerario, in caso di inosservanza delle misure.
 3.- Nell'imminenza dell'udienza pubblica, il Presidente del Consiglio dei ministri ha depositato memoria, limitandosi a reiterare gli argomenti già svolti in sede di intervento.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </division>
      </background>
      <motivation>
        <division>
          <heading>Considerato in diritto</heading>
          <paragraph>
            <num>1.</num>
            <content>
              <p>- Con ordinanza del 15 aprile 2021 (reg. <ref href="/akn/it/judgment/ordinanza/corteCostituzionale/2021/141/!main">ord. n. 141 del 2021</ref>) il Tribunale ordinario di Reggio Calabria, sezione penale, solleva questione di legittimità costituzionale degli <mref><ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2020-05-16/33/!main#art_1__para_6">artt. 1, comma 6</ref>, e <ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2020-05-16/33/!main#art_1__para_2">2</ref>, <ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2020-05-16/33/!main#art_1__para_3">comma 3, del decreto-legge 16 maggio 2020, n. 33</ref></mref> (Ulteriori misure urgenti per fronteggiare l'emergenza epidemiologica da COVID-19), convertito, con modificazioni, nella <ref href="/akn/it/act/legge/stato/2020-07-14/74/!main">legge 14 luglio 2020, n. 74</ref>, in riferimento all'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_13">art. 13 della Costituzione</ref>.
 Il rimettente giudica un imputato al quale è contestato, in concorso con altri reati, di essere uscito dalla propria abitazione, dopo che ne era stata accertata la positività al virus COVID-19.
 Il giudice a quo reputa il combinato disposto delle norme censurate difforme dall'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_13">art. 13 Cost.</ref>, perché esse non prevedono che il provvedimento dell'autorità sanitaria, con il quale il malato è sottoposto alla cosiddetta quarantena obbligatoria, sia convalidato entro 48 ore dall'autorità giudiziaria.
 2.- Nella fase iniziale della pandemia il <ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2020-02-23/6/!main">decreto-legge 23 febbraio 2020, n. 6</ref> (Misure urgenti in materia di contenimento e gestione dell'emergenza epidemiologica da COVID-19), convertito, con modificazioni, nella <ref href="/akn/it/act/legge/stato/2020-03-05/13/!main">legge 5 marzo 2020, n. 13</ref>, aveva approntato una risposta penale per ogni violazione delle «misure di contenimento» attuate, sulla base di tale fonte primaria, a mezzo di decreti del Presidente del Consiglio dei ministri.
 Tuttavia, fin dall'entrata in vigore del <ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2020-03-25/19/!main">decreto-legge 25 marzo 2020, n. 19</ref> (Misure urgenti per fronteggiare l'emergenza epidemiologica da COVID-19), convertito con modificazioni, nella <ref href="/akn/it/act/legge/stato/2020-05-22/35/!main">legge 22 maggio 2020, n. 35</ref>, il legislatore ha preferito riservare la sanzione penale alla trasgressione ritenuta più grave, nell'ottica del contenimento del contagio, ovvero alla violazione del «divieto assoluto di allontanarsi dalla propria abitazione o dimora per le persone sottoposte alla misura della quarantena, applicata dal sindaco quale autorità sanitaria locale, purché risultate positive al virus», a condizione che tale misura fosse stata attivata con gli strumenti di cui all'art. 2 di tale testo normativo, ovvero d.P.C.m. o ordinanze del Ministro della salute (art. 1, comma 2, lettera e, del <ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2020/19/!main">d.l. n. 19 del 2020</ref>).
 Con le disposizioni oggi censurate è direttamente la legge, senza la successiva intermediazione di un d.P.C.m., a porre il «divieto di mobilità dalla propria abitazione o dimora alle persone sottoposte alla misura della quarantena per provvedimento dell' autorità sanitaria in quanto risultate positive al virus COVID-19, fino all'accertamento della guarigione o al ricovero in una struttura sanitaria o altra struttura allo scopo destinata» (<ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2020/33/!main#art_1__para_6">art. 1, comma 6, del d.l. n. 33 del 2020</ref>, come convertito), nonché a stabilire che «salvo che il fatto costituisca reato punibile ai sensi dell'<ref href="/akn/it/act/regioDecreto/stato/1930-10-19/1398/!main#art_452">articolo 452 del codice penale</ref> o comunque più grave reato, la violazione della misura di cui all'articolo 1, comma 6, è punita ai sensi dell'<ref href="/akn/it/act/regioDecreto/stato/1934-07-27/1265/!main#art_260">articolo 260 del regio decreto 27 luglio 1934, n. 1265</ref>» (<ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2020/33/!main#art_2__para_3">art. 2, comma 3, del d.l. n. 33 del 2020</ref>).
 Tale figura contravvenzionale di reato mantiene analoga forma, quanto agli elementi costitutivi della fattispecie e alla pena comminata, con il sopravvenuto <ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2022-03-24/24/!main#art_4__para_1">art. 4, comma 1, del decreto-legge 24 marzo 2022, n. 24</ref> (Disposizioni urgenti per il superamento delle misure di contrasto alla diffusione dell'epidemia da COVID-19, in conseguenza della cessazione dello stato di emergenza), che «a decorrere dal 1° aprile 2022» introduce l'art. 10-ter nel testo del <ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2021-04-22/52/!main">decreto-legge 22 aprile 2021, n. 52</ref> (Misure urgenti per la graduale ripresa delle attività economiche e sociali nel rispetto delle esigenze di contenimento della diffusione dell'epidemia da COVID-19), convertito, con modificazioni, nella <ref href="/akn/it/act/legge/stato/2021-06-17/87/!main">legge 17 giugno 2021, n. 87</ref>.
 Quest'ultima disposizione, saldandosi all'<ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2021/52/!main#art_13__para_2bis">art. 13, comma 2-bis, del d.l. n. 52 del 2021</ref>, come introdotto a propria volta dall'<ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2022/24/!main#art_11__para_1__point_b">art. 11, comma 1, lettera b), del d.l. n. 24 del 2022</ref>, continua a comportare che sia incriminato, con la medesima pena, il fatto descritto dalle disposizioni del <ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2020/33/!main">d.l. n. 33 del 2020</ref>, in forza delle quali l'imputato viene giudicato nel processo principale.
 Pertanto, è palese che lo ius superveniens non interferisce con l'attuale questione di legittimità costituzionale.
 2.1.- Il Presidente del Consiglio dei ministri, intervenuto in giudizio per mezzo dell'Avvocatura generale dello Stato, ha eccepito l'inammissibilità della questione, perché il rimettente avrebbe errato nel ricondurre la misura della cosiddetta quarantena obbligatoria allo statuto giuridico della libertà personale (<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_13">art. 13 Cost.</ref>), anziché a quello della libertà di circolazione (<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_16">art. 16 Cost.</ref>), che non contiene in sé, diversamente dal primo, la riserva di giurisdizione.
 L'eccezione non è fondata, posto che essa attiene con ogni evidenza al merito della questione, e non già ai suoi profili preliminari.
 3.- Nel merito, la questione non è fondata.
 3.1.- Il dubbio del rimettente nasce dalla convinzione che una misura così limitativa della facoltà di libera locomozione, da impedire l'uscita dalla propria abitazione durante la malattia, non possa che ricadere nella sfera giuridica della libertà personale, al pari di misure che il giudice a quo reputa del tutto affini quanto al grado di afflittività, ovvero gli arresti domiciliari, che sono una misura cautelare (<ref href="/akn/it/act/decretoDelPresidenteDellaRepubblica/stato/1988-09-22/447/!main#art_284">art. 284 del codice di procedura penale</ref>), e la detenzione domiciliare, ovvero una misura alternativa alla detenzione (<ref href="/akn/it/act/legge/stato/1975-07-26/354/!main#art_47ter">art. 47-ter della legge 26 luglio 1975, n. 354</ref>, recante «Norme sull'ordinamento penitenziario e sulla esecuzione delle misure privative e limitative della libertà»).
 È evidente che la facoltà di autodeterminarsi quanto alla mobilità della propria persona nello spazio, in linea di principio, costituisce una componente essenziale sia della libertà personale, sia della libertà di circolazione.
 Tuttavia, i criteri che il rimettente suggerisce per qualificare la fattispecie ai sensi dell'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_13">art. 13 Cost.</ref>, anziché in base all'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_16">art. 16 Cost.</ref>, non hanno mai trovato corrispondenza nella ormai pluridecennale giurisprudenza maturata da questa Corte sul punto controverso.
 Questa Corte, con la <ref href="/akn/it/judgment/sentenza/corteCostituzionale/1964/68/!main">sentenza n. 68 del 1964</ref>, ha già rilevato che i «motivi di sanità» che permettono alla legge, ai sensi dell'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_16">art. 16 Cost.</ref>, di limitare in via generale la libertà di circolazione delle persone possono giungere fino alla «necessità di isolare individui affetti da malattie contagiose».</p>
            </content>
          </paragraph>
          <paragraph>
            <content>
              <p>Perciò, in linea di principio, e impregiudicato ogni ulteriore profilo concernente la legittimità costituzionale di tali misure, non si può negare che un cordone sanitario volto a proteggere la salute nell'interesse della collettività (art. 32 Cost) possa stringersi di quanto è necessario, secondo un criterio di proporzionalità e di adeguatezza rispetto alle circostanze del caso concreto, per prevenire la diffusione di malattie contagiose di elevata gravità.
 A seconda dei casi, in particolare, e sempre alla luce della evoluzione della pandemia, il legislatore potrà orientarsi, sia nel senso di prescrivere un divieto generalizzato a recarsi in determinati luoghi, per esempio quando il fattore di contagio alberghi solo in questi ultimi (ciò che il rimettente definisce «limitazioni negative» legate al luogo, attribuendole all'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_16">art. 16 Cost.</ref>), sia nel senso di imporre un divieto di spostarsi a determinate persone, specie quando queste ultime, in ragione della libertà di circolare, siano, a causa della contagiosità, un pericoloso vettore della malattia (ciò che il giudice a quo sostiene erroneamente comportare una «limitazione positiva» prescritta all'individuo, come tale in ogni caso presidiata dall'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_13">art. 13 Cost.</ref>).
 3.2.- Si tratta di stabilire, anzitutto, se le modalità con le quali una simile, gravosa misura siano state adottate non trasmodino, in concreto, in restrizione della libertà personale.
 3.3.- Inoltre, una volta che si sia giunti alla conclusione che la limitazione introdotta dal legislatore appartenga, a buon titolo, al campo governato dall'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_16">art. 16 Cost.</ref>, e si sia quindi potuto escludere ogni rilievo all'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_13">art. 13 Cost.</ref>, ugualmente occorrerebbe valutare la conformità della misura adottata ai limiti costituzionali che il legislatore incontra in tema di compressione della libertà di circolazione.
 Quest'ultima, pur priva della riserva di giurisdizione, resta assistita da garanzie consone al fondamentale rilievo costituzionale che connota la facoltà di locomozione, anche quale base fattuale per l'esercizio di numerosi altri diritti di primaria importanza.
 Tuttavia, tale secondo aspetto del problema non è stato sottoposto all'attenzione di questa Corte dal giudice rimettente, che ha invece circoscritto il dubbio di costituzionalità alla violazione dell'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_13">art. 13 Cost.</ref>, sicché è solo a quest'ultima che deve riservarsi ora l'attenzione, restando invece impregiudicato ogni profilo afferente all'osservanza dell'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_16">art. 16 Cost.</ref>
 4.- Nella giurisprudenza costituzionale, il nucleo irriducibile dell'habeas corpus, tutelato dall'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_13">art. 13 Cost.</ref> e ricavabile per induzione dal novero di atti espressamente menzionati dallo stesso articolo (detenzione, ispezione, perquisizione personale), comporta che il legislatore non possa assoggettare a coercizione fisica una persona, se non in forza di atto motivato dell'autorità giudiziaria, o convalidato da quest'ultima entro quarantotto ore, qualora alla coercizione abbia invece provveduto l'autorità di pubblica sicurezza.
 L'impiego della forza per restringere la capacità di disporre del proprio corpo, purché ciò avvenga in misura non del tutto trascurabile e momentanea (<ref href="/akn/it/judgment/sentenza/corteCostituzionale/1962/30/!main">sentenze n. 30 del 1962</ref> e n. 13 del 1972), è quindi precluso alla legge dalla lettera stessa dell'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_13">art. 13 Cost.</ref>, se non interviene il giudice, la cui posizione di indipendenza e imparzialità assicura che non siano commessi arbitri in danno delle persone.
 Qualora, pertanto, il legislatore intervenga sulla libertà di locomozione, indice certo per assegnare tale misura all'ambito applicativo dell'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_13">art. 13 Cost.</ref> (e non dell'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_16">art. 16 Cost.</ref>) è che essa sia non soltanto obbligatoria (tale, vale a dire, da comportare una sanzione per chi vi si sottragga), ma anche tale da richiedere una coercizione fisica.
 Per detta ragione, questa Corte ha ritenuto che un mero ordine di rimpatrio con foglio di via obbligatorio, la cui esecuzione sia affidata alla collaborazione spontanea di chi lo riceve, afferisca alla libertà di circolazione, ma che, diversamente, ove l'ordine comporti la traduzione fisica della persona, esso debba essere assistito dalle garanzie di cui all'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_13">art. 13 Cost.</ref> (<ref href="/akn/it/judgment/sentenza/corteCostituzionale/1956/2/!main">sentenze n. 2 del 1956</ref> e n. 45 del 1960). Parimenti, il respingimento dello straniero con accompagnamento coattivo alla frontiera, a differenza dell'ordine di espulsione, restringe la libertà personale in ragione di tale «modalità esecutiva» (<ref href="/akn/it/judgment/sentenza/corteCostituzionale/2017/275/!main">sentenza n. 275 del 2017</ref>; in precedenza, <ref href="/akn/it/judgment/sentenza/corteCostituzionale/2004/222/!main">sentenza n. 222 del 2004</ref>).
 L'«assoggettamento fisico all'altrui potere e che è indice sicuro dell'attinenza della misura alla sfera della libertà personale» contraddistingue anche il trattenimento dello straniero presso centri di permanenza e assistenza, in quanto l'autorità competente, «avvalendosi della forza pubblica» adotta misure che impediscono di abbandonare il luogo (<ref href="/akn/it/judgment/sentenza/corteCostituzionale/2001/105/!main">sentenze n. 105 del 2001</ref>; si veda, inoltre, la <ref href="/akn/it/judgment/sentenza/corteCostituzionale/1975/23/!main">sentenza n. 23 del 1975</ref>).
 Sempre in osservanza del fondamentale criterio che attiene alla coercizione fisica, questa Corte ha ricondotto all'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_13">art. 13 Cost.</ref> l'esecuzione di un prelievo ematico nel corso di un procedimento penale «quando se ne renda necessaria la esecuzione coattiva» (<ref href="/akn/it/judgment/sentenza/corteCostituzionale/1996/238/!main">sentenza n. 238 del 1996</ref>), ma ha invece escluso l'applicabilità di tale disposizione costituzionale al test alcolemico, ove proposto a chi sia sospettato di aver guidato in stato di ebbrezza, considerato che la persona, pur commettendo reato in caso di rifiuto ingiustificato, «non subisce coartazione alcuna, potendosi rifiutare in caso di ritenuto abuso di potere da parte dell'agente» di pubblica sicurezza (<ref href="/akn/it/judgment/sentenza/corteCostituzionale/1996/194/!main">sentenza n. 194 del 1996</ref>).
 Ed è bene precisare che qualora sia previsto il ricorso alla forza fisica al fine di instaurare o mantenere in essere, con apprezzabile durata, una misura restrittiva della facoltà di libera locomozione, allora la circostanza che la legge abbia introdotto tale misura in via generale per motivi di sanità non comporta che essa vada assegnata alla garanzia costituzionale offerta dall'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_16">art. 16 Cost.</ref>, e sfugga così alla riserva di giurisdizione, posto che detto elemento coercitivo implica necessariamente che sia l'autorità giudiziaria ad applicare la restrizione, o a convalidarne l'esecuzione provvisoria.
 Così, in particolare, la garanzia di cui all'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_13">art. 13 Cost.</ref> raggiunge certamente misure disposte o protratte coattivamente, anche se sorrette da finalità di cura, perché «quanto meno allorché un dato trattamento sia configurato dalla legge non soltanto come "obbligatorio" - con eventuale previsione di sanzioni a carico di chi non si sottoponga spontaneamente ad esso, ma anche come "coattivo" - potendo il suo destinatario essere costretto con la forza a sottoporvisi, sia pure entro il limite segnato dal rispetto della persona umana - le garanzie dell'art. 32, secondo comma, Cost. debbono sommarsi a quelle dell'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_13">art. 13 Cost.</ref>, che tutela in via generale la libertà personale, posta in causa in ogni caso di coercizione che abbia ad oggetto il corpo della persona» (<ref href="/akn/it/judgment/sentenza/corteCostituzionale/2022/22/!main">sentenza n. 22 del 2022</ref>).
 4.1.- Ciò premesso, l'obbligo, per chi è sottoposto a quarantena per provvedimento dell'autorità sanitaria, in quanto risultato positivo al virus COVID-19, di non uscire dalla propria abitazione o dimora, non restringe la libertà personale, anzitutto perché esso non viene direttamente accompagnato da alcuna forma di coercizione fisica, né in fase iniziale, né durante la protrazione di esso per il corso della malattia.
 Il destinatario del provvedimento è infatti senza dubbio obbligato ad osservare l'isolamento, a pena di incorrere nella sanzione penale, ma non vi è costretto ricorrendo ad una coercizione fisica, al punto che la normativa non prevede neppure alcuna forma di sorveglianza in grado di prevenire la violazione. In definitiva, chiunque sia sottoposto alla "quarantena" e si allontani dalla propria dimora incorrerà nella sanzione prevista dalla disposizione censurata, ma non gli si potrà impedire fisicamente di lasciare la dimora stessa, né potrà essere arrestato in conseguenza di tale violazione.
 Non può a tale proposito sfuggire la marcata differenza che separa tale fattispecie dalle ipotesi normative evocate dal rimettente per giustificare l'applicazione dell'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_13">art. 13 Cost.</ref>
 Sia la misura cautelare degli arresti domiciliari (<ref href="/akn/it/act/decretoDelPresidenteDellaRepubblica/stato/1988-09-22/447/!main#art_284">art. 284 cod. proc. pen.</ref>), sia la misura alternativa alla detenzione costituita dalla detenzione domiciliare (<ref href="/akn/it/act/legge/stato/1975/354/!main#art_47ter">art. 47-ter della legge n. 354 del 1975</ref>) sono, infatti, coattivamente imposte e mantenute in vigore, al punto che l'<ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/1991-05-13/152/!main#art_3">art. 3 del decreto-legge 13 maggio 1991, n. 152</ref> (Provvedimenti urgenti in tema di lotta alla criminalità organizzata e di trasparenza e di buon andamento dell'attività amministrativa), convertito, con modificazioni, nella <ref href="/akn/it/act/legge/stato/1991-07-12/203/!main">legge 12 luglio 1991, n. 203</ref>, consente l'arresto di chi sia evaso anche al di fuori dei casi di flagranza.
 Non vi è quindi, su questo piano, alcun paragone possibile tra l'introduzione, da parte delle norme censurate e a pena di commettere una contravvenzione, del solo obbligo di non uscire di casa se malati, al fine di scongiurare ulteriori contagi, e l'esecuzione di provvedimenti tipici del diritto penale, ai quali è connaturata la coercibilità, perlomeno per i casi di inosservanza.
 5.- Fin dagli esordi della sua giurisprudenza, questa Corte ha riconosciuto che l'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_13">art. 13 Cost.</ref> deve trovare spazio non soltanto a fronte di restrizioni mediate dall'impiego della forza fisica, ma anche a quelle che comportino l'«assoggettamento totale della persona all'altrui potere», con le quali, vale a dire, viene compromessa la «libertà morale» degli individui (<ref href="/akn/it/judgment/sentenza/corteCostituzionale/1962/30/!main">sentenza n. 30 del 1962</ref>), imponendo loro «una sorta di degradazione giuridica» (<ref href="/akn/it/judgment/sentenza/corteCostituzionale/1956/11/!main">sentenza n. 11 del 1956</ref>).
 Tale criterio di lettura ha trovato ripetutamente applicazione, ove si è trattato di qualificare sul piano costituzionale i limiti imposti alla facoltà di libera locomozione, che non fossero accompagnati da forme di coercizione (<ref href="/akn/it/judgment/sentenza/corteCostituzionale/1997/144/!main">sentenze n. 144 del 1997</ref>; n. 193 e n. 143 del 1996; n. 210 del 1995; n. 419 del 1994; n. 68 del 1964; n. 45 del 1960), e che, di conseguenza, si prestavano, in linea astratta, a convergere verso il campo di applicazione dell'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_16">art. 16 Cost.</ref>
 Questa Corte ha tenuto ferma, al contrario, la necessità che simili restrizioni, ove implicanti «degradazione giuridica», fossero assistite dalle piene garanzie dell'habeas corpus offerte dallo statuto della libertà personale.
 Specie a fronte di un vasto apparato di misure di prevenzione, che la legislazione dei tempi affidava alla gestione della sola autorità di pubblica sicurezza, si è infatti ritenuto che la medesima esigenza costituzionale di preservare la libertà dell'individuo, comprimibile solo per atto motivato dell'autorità giudiziaria nei soli casi e modi previsti dalla legge, dovesse essere avvertita non soltanto innanzi allo spiegamento di forme coercitive (il cui esercizio segna la più icastica manifestazione del monopolio statale della forza), ma anche per quei casi nei quali la legge assoggetta l'individuo a specifiche prescrizioni che si riflettono sulla facoltà di disporre di sé e del proprio corpo, compresa quella di locomozione, recando al contempo «una menomazione o mortificazione della dignità o del prestigio della persona» (<ref href="/akn/it/judgment/sentenza/corteCostituzionale/1994/419/!main">sentenze n. 419 del 1994</ref> e n. 68 del 1964).
 Si tratta, è appena il caso di precisarlo, di un criterio che è stato utilizzato nella giurisprudenza di questa Corte solo per allargare lo scudo protettivo dell'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_13">art. 13 Cost.</ref>, e in nessun caso per ridimensionarlo: in altri termini, ove la restrizione sia ottenuta mediante coercizione fisica, essa continua ad afferire alla libertà personale, quand'anche non rechi degradazione giuridica.
 Nel caso opposto, prescrizioni restrittive degradanti per la persona, per quanto previste dalla legge e necessarie a perseguire il «fine costituzionalmente tracciato» che le giustifica (<ref href="/akn/it/judgment/sentenza/corteCostituzionale/2008/219/!main">sentenza n. 219 del 2008</ref>), non possono sfuggire alla riserva di giurisdizione, perché esse, separando l'individuo o un gruppo circoscritto di individui dal resto della collettività, e riservando loro un trattamento deteriore, portano con sé un elevato tasso di potenziale arbitrarietà, al quale lo Stato di diritto oppone il filtro di controllo del giudice, quale organo chiamato alla obiettiva applicazione della legge in condizioni di indipendenza e imparzialità.
 5.1.- Naturalmente, può essere complicato, talvolta, distinguere, tra le incisioni della facoltà di locomozione, quelle che convergono, in quanto degradanti, verso la libertà personale, e quindi di competenza dell'autorità giudiziaria, e quelle che, invece, afferiscono alla libertà di circolazione.
 Basti pensare, a tale proposito, che questa Corte ha ravvisato la pertinenza dell'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_13">art. 13 Cost.</ref> a fronte dell'obbligo, non coercibile, di comparire presso un ufficio di polizia durante lo svolgimento di manifestazioni sportive (<mref><ref href="/akn/it/judgment/sentenza/corteCostituzionale/1996/193/!main">sentenze n. 193</ref> e n. <ref href="/akn/it/judgment/sentenza/corteCostituzionale/1996/143/!main">143 del 1996</ref></mref>), ma la ha invece esclusa con riguardo al divieto di accedere agli stadi, perché l'assenza di un contatto con la pubblica autorità, in tal caso, determina una «minore incidenza sulla sfera della libertà del soggetto», ovvero non ne comporta una degradazione giuridica afferente alla dignità della persona (<ref href="/akn/it/judgment/sentenza/corteCostituzionale/1996/193/!main">sentenza n. 193 del 1996</ref>).
 Non vi è in questi casi, e salvo eccezioni, quel sottostante giudizio sulla personalità morale del singolo, e la incidenza sulla pari dignità sociale dello stesso, che reclamano, ove posti a base di una misura restrittiva pur non coercitiva, l'apparato di garanzie predisposto a tutela della libertà personale. Tuttavia, non è detto che questo sia sufficiente sul piano costituzionale, e che non debbano invece aggiungersi a ciò, in casi del tutto particolari, le garanzie offerte dall'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_13">art. 13 Cost.</ref>, alla luce delle peculiarità con cui si è eventualmente manifestato l'intervento legislativo.</p>
            </content>
          </paragraph>
          <paragraph>
            <num>6.</num>
            <content>
              <p>- Sulla base di questi principi deve ritenersi che, nel caso di specie, è palese che la misura della cosiddetta quarantena obbligatoria recata dall'art. 1, comma 6, censurato non determina alcuna degradazione giuridica di chi vi sia soggetto e quindi non incide sulla libertà personale.
 Si è qui, infatti, in presenza di un virus respiratorio altamente contagioso, diffuso in modo ubiquo nel mondo, e che può venire contratto da chiunque, quali siano lo stile di vita e le condizioni personali e sociali. Innanzi a tali presupposti, la misura predisposta dal legislatore concerne quindi una vasta ed indeterminata platea di persone.
 È dunque di immediata evidenza che l'accertamento dello stato di positività non si congiunge ad alcuno stigma morale, e non può cagionare mortificazione della pari dignità sociale, anche alla luce del fatto che si tratta di una condizione condivisa con milioni di individui, accomunati da null'altro che dall'esposizione ad un agente patogeno trasmissibile per via aerea.
 6.1.- Va infine ribadito che il paragone che il giudice rimettente instaura con le misure degli arresti domiciliari e della detenzione domiciliare è insostenibile.
 In tali casi si è infatti in presenza di misure proprie del diritto penale, la cui applicazione è inscindibilmente connessa ad una valutazione individuale della condotta e della personalità dell'agente, da parte dell'autorità giudiziaria a ciò costituzionalmente competente.
 Sono, questi, elementi che danno pienamente conto delle ragioni per le quali non è dubitabile che simili misure siano soggette alla riserva di giurisdizione di cui all'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_13">art. 13 Cost.</ref>, ma che, al contempo, servono a chiarire perché non lo debba invece essere la cosiddetta quarantena obbligatoria, che non fa seguito ad alcun tratto di illiceità, anche solo supposta, nella condotta della persona, ma alla sola circostanza, del tutto neutra sul piano della personalità morale e della pari dignità sociale, di essersi ammalata a causa di un agente patogeno diffuso nell'ambiente.
 Per tale ragione, sebbene il legislatore abbia costruito la figura di reato sull'inosservanza del provvedimento che sottopone la singola persona alla quarantena a seguito di positività al test del virus Covid-19, non solo non vi è alcun obbligo ai sensi dell'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_13">art. 13 Cost.</ref> che tale provvedimento sia convalidato dall'autorità giudiziaria, ma di quest'ultimo provvedimento amministrativo non vi sarebbe neppure stata la necessità costituzionale.
 Il legislatore ben potrebbe, infatti, configurare come reato la condotta di chi, sapendosi malato, lasci la propria abitazione o dimora, esponendo gli altri al rischio del contagio, senza la necessità della sopravvenienza di un provvedimento dell'autorità sanitaria. Ciò infatti è accaduto durante la vigenza del <ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2020/19/!main">d.l. n. 19 del 2020</ref>, il cui art. 4, comma 6, aveva provveduto proprio in tal senso.
 Del resto, la natura del virus, la larghissima diffusione di esso, l'affidabilità degli esami diagnostici per rilevarne la presenza, sulla base di test scientifici obiettivi, fugano ogni pericolo di «arbitrarietà e di ingiusta discriminazione» (<ref href="/akn/it/judgment/sentenza/corteCostituzionale/1964/68/!main">sentenza n. 68 del 1964</ref>), tale da chiamare in causa il giudice, affinché la misura dell'isolamento sia disposta, o convalidata tempestivamente; fermo restando che il malato non solo, come si è visto, può sottrarsi alla misura obbligatoria, ma non coercitiva (pur sostenendone le conseguenze penali), ma può altresì far valere le proprie ragioni, in via di urgenza, innanzi al giudice comune, perché ne sia accertato il diritto di circolare, qualora difettino i presupposti per l'isolamento.
 7.- In definitiva, la questione di legittimità degli <mref><ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2020/33/!main#art_1__para_6">artt. 1, comma 6</ref>, e <ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2020/33/!main#art_1__para_2">2</ref>, <ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2020/33/!main#art_1__para_3">comma 3, del d.l. n. 33 del 2020</ref></mref> non è fondata, in riferimento all'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_13">art. 13 Cost.</ref>, perché la misura della cosiddetta quarantena obbligatoria è istituto che limita la libertà di circolazione, anziché restringere la libertà personale.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </division>
      </motivation>
      <decision>
        <block name="formulaRito">per questi motivi
 <docAuthority>LA CORTE COSTITUZIONALE</docAuthority>
 dichiara non fondata la questione di legittimità costituzionale degli <mref><ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2020-05-16/33/!main#art_1__para_6">art. 1, comma 6</ref>, e <ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2020-05-16/33/!main#art_1__para_2">2</ref>, <ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2020-05-16/33/!main#art_1__para_3">comma 3, del decreto-legge 16 maggio 2020, n. 33</ref></mref> (Ulteriori misure urgenti per fronteggiare l'emergenza epidemiologica da COVID-19), convertito, con modificazioni, nella <ref href="/akn/it/act/legge/stato/2020-07-14/74/!main">legge 14 luglio 2020, n. 74</ref>, sollevata, in riferimento all'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_13">art. 13 della Costituzione</ref>, dal Tribunale ordinario di Reggio Calabria, sezione penale, con l'ordinanza indicata in epigrafe.
 </block>
      </decision>
    </judgmentBody>
    <conclusions>
      <block name="formulaFinale">Così deciso in Roma, nella sede della Corte costituzionale, Palazzo della Consulta, il <date refersTo="#decisionDate" date="2022-04-07">7 aprile 2022</date>.
 F.to:
 <signature><judge refersTo="#giulianoAmato" as="#presidente">Giuliano AMATO</judge>, <role refersTo="#presidente">Presidente</role></signature>
 <signature><judge refersTo="#augustoAntonioBarbera" as="#relatore">Augusto Antonio BARBERA</judge>, <role refersTo="#relatore">Redattore</role></signature>
 <signature><person refersTo="#robertoMilana" as="#cancelliere">Roberto MILANA</person>, <role refersTo="#cancelliere">Direttore della Cancelleria</role></signature>
 Depositata in Cancelleria il <date refersTo="#publicationDate" date="2022-05-26">26 maggio 2022</date>.
 Il Direttore della Cancelleria
 F.to: Roberto MILANA</block>
    </conclusions>
  </judgment>
</akomaNtoso>
