<akomaNtoso xmlns:akn4cc="http://cortecostituzionale.it/metadata" xmlns:akn4coa="http://corteconti.it/akn4coa" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <judgment name="sentenza">
    <meta>
      <identification source="#cirsfidUnibo">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/it/judgment/sentenza/corteCostituzionale/2022-10-13/209/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/it/judgment/sentenza/corteCostituzionale/2022-10-13/209"/>
          <FRBRalias value="ECLI:IT:COST:2022:209" name="ECLI"/>
          <FRBRdate date="2022-10-13" name="Date"/>
          <FRBRauthor href="#corteCostituzionale" as="#author"/>
          <FRBRcountry value="it"/>
          <FRBRnumber value="209"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/it/judgment/sentenza/corteCostituzionale/2022-10-13/209/ita@/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/it/judgment/sentenza/corteCostituzionale/2022-10-13/209/ita@"/>
          <FRBRdate date="2022-10-13" name="Date"/>
          <FRBRauthor href="#corteCostituzionale" as="#editor"/>
          <FRBRlanguage language="ita"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/it/judgment/sentenza/corteCostituzionale/2022-10-13/209/ita@/!main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/it/judgment/sentenza/corteCostituzionale/2022-10-13/209/ita@.xml"/>
          <FRBRdate date="2022-10-13" name="Date"/>
          <FRBRauthor href="#cirsfidUnibo" as="#editor"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <workflow source="#corteCostituzionale">
        <step date="2022-09-12" by="corteCostituzionale" refersTo="#decisionEvent"/>
        <step date="2022-10-13" by="corteCostituzionale" refersTo="#publicationEvent"/>
      </workflow>
      <analysis source="#cirsfidUnibo">
        <otherAnalysis source="#corteCostituzionale">
          <akn4cc:dispositivo>inammissibilità</akn4cc:dispositivo>
          <akn4cc:tipo_procedimento>GIUDIZIO DI LEGITTIMITÀ COSTITUZIONALE IN VIA INCIDENTALE</akn4cc:tipo_procedimento>
        </otherAnalysis>
      </analysis>
      <references source="#cirsfidUnibo">
        <TLCOrganization eId="cirsfidUnibo" href="/akn/ontology/organization/it/cirsfidUnibo" showAs="CIRSFID"/>
        <TLCOrganization eId="corteCostituzionale" href="/akn/ontology/organizations/it/corteCostituzionale" showAs="Corte Costituzionale"/>
        <TLCPerson eId="SCIARRA" href="/akn/ontology/person/it/SCIARRA" showAs="SCIARRA"/>
        <TLCPerson eId="dariaDePretis" href="/akn/ontology/person/it/dariaDePretis" showAs="Daria de PRETIS"/>
        <TLCPerson eId="nicolòZanon" href="/akn/ontology/person/it/nicolòZanon" showAs="Nicolò ZANON"/>
        <TLCPerson eId="francoModugno" href="/akn/ontology/person/it/francoModugno" showAs="Franco MODUGNO"/>
        <TLCPerson eId="giulioProsperetti" href="/akn/ontology/person/it/giulioProsperetti" showAs="Giulio PROSPERETTI"/>
        <TLCPerson eId="giovanniAmoroso" href="/akn/ontology/person/it/giovanniAmoroso" showAs="Giovanni AMOROSO"/>
        <TLCPerson eId="francescoViganò" href="/akn/ontology/person/it/francescoViganò" showAs="Francesco VIGANÒ"/>
        <TLCPerson eId="silvanaSciarra" href="/akn/ontology/person/it/silvanaSciarra" showAs="Silvana SCIARRA"/>
        <TLCPerson eId="lucaAntonini" href="/akn/ontology/person/it/lucaAntonini" showAs="Luca ANTONINI"/>
        <TLCPerson eId="robertoMilana" href="/akn/ontology/person/it/robertoMilana" showAs="Roberto MILANA"/>
        <TLCRole eId="editor" href="/akn/ontology/role/it/editor" showAs="Editor of the Document"/>
        <TLCRole eId="author" href="/akn/ontology/role/it/author" showAs="Author of the Document"/>
        <TLCRole eId="presidenteCollegio" href="/akn/ontology/role/it/presidenteCollegio" showAs="Presidente del Collegio"/>
        <TLCRole eId="relatore" href="/akn/ontology/role/it/relatore" showAs="Relatore"/>
        <TLCRole eId="cancelliere" href="/akn/ontology/role/it/relatore" showAs="Cancelliere"/>
      </references>
      <proprietary source="#cirsfidUnibo">
        <akn4cc:anno>2022</akn4cc:anno>
        <akn4cc:numero>209</akn4cc:numero>
        <akn4cc:ecli>ECLI:IT:COST:2022:209</akn4cc:ecli>
        <akn4cc:tipo>S</akn4cc:tipo>
        <akn4cc:presidente>SCIARRA</akn4cc:presidente>
        <akn4cc:relatore>Luca Antonini</akn4cc:relatore>
        <akn4cc:data_decisione>2022-09-12</akn4cc:data_decisione>
        <akn4cc:data_deposito>2022-10-13</akn4cc:data_deposito>
        <akn4cc:tipo_procedimento>GIUDIZIO DI LEGITTIMITÀ COSTITUZIONALE IN VIA INCIDENTALE</akn4cc:tipo_procedimento>
        <akn4cc:dispositivo>inammissibilità</akn4cc:dispositivo>
        <akn4cc:parser_version>0.0.4</akn4cc:parser_version>
      </proprietary>
    </meta>
    <header>
      <block name="collegio"><courtType refersTo="#corteCostituzionale">LA CORTE COSTITUZIONALE</courtType>
composta dai signori:
 Presidente: <judge refersTo="#silvanaSciarra">Silvana SCIARRA</judge>; Giudici : <judge refersTo="#dariaDePretis">Daria de PRETIS</judge>, <judge refersTo="#nicolòZanon">Nicolò ZANON</judge>, <judge refersTo="#francoModugno">Franco MODUGNO</judge>, <judge refersTo="#giulioProsperetti">Giulio PROSPERETTI</judge>, <judge refersTo="#giovanniAmoroso">Giovanni AMOROSO</judge>, <judge refersTo="#francescoViganò">Francesco VIGANÒ</judge>, <judge refersTo="#lucaAntonini">Luca ANTONINI</judge>, Stefano PETITTI, Angelo BUSCEMA, Emanuela NAVARRETTA, Maria Rosaria SAN GIORGIO, Filippo PATRONI GRIFFI,</block>
    </header>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>ha pronunciato la seguente</p>
        <p>
          <docType>SENTENZA</docType>
        </p>
        <paragraph>
          <content>
            <p>nei giudizi di legittimità costituzionale dell'art. 13, comma 2, quarto e quinto periodo, del <ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2011-12-06/201/!main">decreto-legge 6 dicembre 2011, n. 201</ref> (Disposizioni urgenti per la crescita, l'equità e il consolidamento dei conti pubblici), convertito, con modificazioni, nella <ref href="/akn/it/act/legge/stato/2011-12-22/214/!main">legge 22 dicembre 2011, n. 214</ref>, come modificato dall'<ref href="/akn/it/act/legge/stato/2013-12-27/147/!main#art_1__para_707__point_b">art. 1, comma 707, lettera b), della legge 27 dicembre 2013, n. 147</ref>, recante «Disposizioni per la formazione del bilancio annuale e pluriennale dello Stato (Legge di stabilità 2014)», promossi complessivamente dalla Commissione tributaria provinciale di Napoli con ordinanza del 22 novembre 2021 e dalla Corte costituzionale con ordinanza del 12 aprile 2022, iscritte, rispettivamente, ai numeri 3 e 50 del registro ordinanze 2022 e pubblicate nella Gazzetta Ufficiale della Repubblica, numeri 4 e 19, prima serie speciale, dell'anno 2022.
 Visto l'atto di intervento del Presidente del Consiglio dei ministri;</p>
          </content>
        </paragraph>
        <paragraph>
          <content>
            <p>udito nella camera di consiglio del 12 settembre 2022 il Giudice relatore Luca Antonini;</p>
          </content>
        </paragraph>
        <paragraph>
          <content>
            <p>deliberato nella camera di consiglio del 12 settembre 2022.</p>
          </content>
        </paragraph>
      </introduction>
      <background>
        <division>
          <heading>Ritenuto in fatto</heading>
          <paragraph>
            <num>1.</num>
            <content>
              <p>- Con ordinanza del 22 novembre 2021, iscritta al n. 3 del registro ordinanze 2022, la Commissione tributaria provinciale di Napoli ha sollevato, in riferimento agli <mref><ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_1">artt. 1</ref>, <ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_3">3</ref>, <ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_4">4</ref>, <ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_29">29</ref>, <ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_31">31</ref>, <ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_35">35</ref>, <ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_47">47</ref> e <ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_53">53 della Costituzione</ref></mref>, questioni di legittimità costituzionale dell'art. 13, comma 2, quinto periodo, del <ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2011-12-06/201/!main">decreto-legge 6 dicembre 2011, n. 201</ref> (Disposizioni urgenti per la crescita, l'equità e il consolidamento dei conti pubblici), convertito, con modificazioni, nella <ref href="/akn/it/act/legge/stato/2011-12-22/214/!main">legge 22 dicembre 2011, n. 214</ref>, come modificato dall'<ref href="/akn/it/act/legge/stato/2013-12-27/147/!main#art_1__para_707__point_b">art. 1, comma 707, lettera b), della legge 27 dicembre 2013, n. 147</ref>, recante «Disposizioni per la formazione del bilancio annuale e pluriennale dello Stato (Legge di stabilità 2014)», nella parte in cui non prevede l'esenzione dall'imposta municipale propria (IMU) per l'abitazione adibita a dimora principale del nucleo familiare, nel caso in cui uno dei suoi componenti sia residente anagraficamente e dimori in un immobile ubicato in altro comune.
 1.1.- Il rimettente riferisce che le questioni sono sorte nel corso di un giudizio d'impugnativa avverso avvisi di accertamento con i quali il Comune di Napoli contestava a M. M. il mancato pagamento dell'IMU (anni dal 2015 al 2018) in relazione alla sua abitazione principale in Napoli.
 Più precisamente, la CTP espone che: a) il contribuente, «assumendo di possedere i requisiti di legge e provandoli documentalmente», avrebbe rivendicato il diritto all'esenzione sul presupposto che l'immobile costituisse residenza anagrafica e dimora abituale dell'intero nucleo familiare; b) il Comune di Napoli avrebbe negato tale diritto perché il nucleo familiare non risiederebbe «interamente» nel medesimo immobile, atteso che il coniuge risulterebbe aver trasferito la propria residenza nel Comune di Scanno.
 1.2.- Ad avviso del giudice a quo, alla spettanza dell'agevolazione, come pure alla praticabilità di un'interpretazione costituzionalmente orientata, osterebbe la «presenza di un "diritto vivente" espresso dall'organo istituzionalmente titolare della funzione nomofilattica» (sono citate <ref href="/akn/it/judgment/ordinanza/corteDiCassazione/2020-02-09/1CIV/!main">Corte di cassazione, sezione sesta civile, ordinanza 19 febbraio 2020</ref>, n. 4166;<ref href="/akn/it/judgment/ordinanza/corteCostituzionale/2021-06-07/1CIV/!main"> sezione quinta civile, ordinanza 17 giugno 2021</ref>, n. 17408), che, con «un univoco indirizzo interpretativo», riterrebbe preclusivo del beneficio «il solo fatto che un componente della famiglia risieda in altro Comune»; ciò, peraltro, nonostante la diversa interpretazione sostenuta dal Ministero dell'economia e delle finanze (circolare n. 3/DF del 18 maggio 2012) secondo cui, in caso di residenza e dimora di un componente il nucleo familiare in un comune diverso, l'agevolazione sarebbe dovuta, poiché «il limite quantitativo», stabilito dalla norma censurata, sarebbe espressamente riferito ai soli immobili nel medesimo comune.
 1.3.- In punto di rilevanza, il rimettente afferma che dall'accoglimento della prospettata questione di legittimità costituzionale dipenderebbe l'esito della controversia della quale è investito.
 1.4.- Quanto alla non manifesta infondatezza, la CTP ritiene che l'<ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2011/201/!main#art_13__para_2">art. 13, comma 2, del d.l. n. 201 del 2011</ref>, come convertito e successivamente modificato, così come interpretato dalla Corte di cassazione, si porrebbe in contrasto con l'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_3">art. 3 Cost.</ref>, in quanto determinerebbe un'irragionevole, ingiustificata, contraddittoria e incoerente disparità di trattamento «fondata su un neutro dato geografico [...] a parità di situazione sostanziale» tra il possessore componente di un nucleo familiare residente e dimorante in due diversi immobili dello stesso comune e quello il cui nucleo familiare, invece, risieda e dimori in distinti immobili ubicati in comuni diversi.</p>
            </content>
          </paragraph>
          <paragraph>
            <content>
              <p>La norma censurata, inoltre, lederebbe: la «parità dei diritti dei lavoratori costretti a lavorare fuori dalla sede familiare» (<mref><ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_1">artt. 1</ref>, <ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_3">3</ref>, <ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_4">4</ref> e <ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_35">35 Cost.</ref></mref>); il «diritto alla parità dei contribuenti coniugati rispetto a partner di fatto» (<mref><ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_3">artt. 3</ref>, <ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_29">29</ref> e <ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_31">31 Cost.</ref></mref>); i principi di capacità contributiva e progressività dell'imposizione (<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_53">art. 53 Cost.</ref>); la famiglia quale società naturale (<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_29">art. 29 Cost.</ref>); l'«aspettativa rispetto alle provvidenze per la formazione della famiglia e [l']adempimento dei compiti relativi» (<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_31">art. 31 Cost.</ref>); infine, la tutela del risparmio (<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_47">art. 47 Cost.</ref>).
 1.5.- Con atto depositato il 15 febbraio 2022, è intervenuto in giudizio il Presidente del Consiglio dei ministri, rappresentato e difeso dall'Avvocatura generale dello Stato, chiedendo che le questioni siano dichiarate inammissibili o comunque non fondate.
 1.6.- In data 15 febbraio 2022, in applicazione dell'art. 6 delle Norme integrative per i giudizi davanti alla Corte costituzionale, è stata depositata un'opinione scritta a cura dell'associazione Camera degli avvocati tributaristi del Veneto, ammessa con decreto del Presidente del 17 febbraio 2022.
 2.- Nel corso del giudizio, questa Corte, con <ref href="/akn/it/judgment/ordinanza/corteCostituzionale/2022-04-12/94/!main">ordinanza n. 94 del 12 aprile 2022</ref>, iscritta al n. 50 del registro ordinanze 2022, ha sollevato innanzi a sé questioni di legittimità costituzionale del quarto periodo dell'<ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2011/201/!main#art_13__para_2">art. 13, comma 2, del d.l. n. 201 del 2011</ref>, come convertito e successivamente modificato, in riferimento agli artt. 3, 31 e 53, primo comma, Cost., nella parte in cui, ai fini del riconoscimento della relativa agevolazione, definisce quale abitazione principale quella in cui si realizza la contestuale sussistenza del duplice requisito della residenza anagrafica e della dimora abituale non solo del possessore, ma anche del suo nucleo familiare.
 Segnatamente, nella suddetta ordinanza questa Corte anzitutto ha precisato - dopo aver dichiarato non fondate le relative eccezioni di inammissibilità sollevate dalla difesa statale - che il petitum della CTP è circoscritto a un intervento additivo sul quinto periodo del citato art. 13, comma 2, al fine di attingere al riconoscimento, attualmente precluso dal diritto vivente, dell'esenzione IMU per l'abitazione principale del nucleo familiare situata in un determinato comune, anche quando la residenza anagrafica di uno dei suoi componenti sia stata stabilita in un immobile ubicato in altro comune.</p>
            </content>
          </paragraph>
          <paragraph>
            <content>
              <p>Quindi, questa Corte ha rilevato che, tuttavia, «le questioni sollevate dal giudice a quo in relazione a tale specifica norma sono strettamente connesse alla più ampia e pregiudiziale questione derivante dalla regola generale stabilita dal quarto periodo del medesimo <ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2011/201/!main#art_13__para_2">art. 13, comma 2, del d.l. n. 201 del 2011</ref>, che, ai fini del riconoscimento della suddetta agevolazione, definisce quale abitazione principale quella in cui si realizza la contestuale sussistenza del duplice requisito della residenza anagrafica e della dimora abituale non solo del possessore ma anche del suo nucleo familiare».
 Infatti, in forza di tale disciplina «la possibilità di accesso all'agevolazione per ciascun possessore dell'immobile adibito ad abitazione principale viene meno al verificarsi della mera <ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main">costituzione</ref> del nucleo familiare, nonostante effettive esigenze possano condurre i suoi componenti a stabilire residenze e dimore abituali differenti».
 Pertanto, sarebbe tale previsione a determinare un trattamento diverso del nucleo familiare rispetto non solo alle persone singole ma anche alle coppie di mero fatto, poiché, sino a che il rapporto non si stabilizzi nel matrimonio o nell'unione civile, la struttura della norma consentirebbe a ciascuno dei partner di accedere all'esenzione IMU per la rispettiva abitazione principale.
 Da qui la conclusione che «la risoluzione della questione avente ad oggetto la regola generale stabilita dal quarto periodo del medesimo <ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2011/201/!main#art_13__para_2">art. 13, comma 2, del d.l. n. 201 del 2011</ref>, nella parte in cui stabilisce il descritto nesso tra il riconoscimento della agevolazione IMU per l'abitazione principale e la residenza anagrafica e la dimora abituale del nucleo familiare, si configura come logicamente pregiudiziale e strumentale per definire le questioni sollevate dal giudice a quo (ex mult<ref href="/akn/it/judgment/ordinanza/corteCostituzionale/2021/18/!main">is, ordinanza n. 18 del 2021</ref>)».
 2.1.- Quanto alla non manifesta infondatezza, l'ordinanza iscritta al n. 50 del reg. ord. 2022 ha ravvisato la sussistenza di un contrasto della indicata regola generale con gli artt. 3, 31 e 53, primo comma, Cost.
 In particolare, quanto al primo dei suddetti parametri, nella fattispecie in esame questa Corte ha dubitato «dell'esistenza di un ragionevole motivo di differenziazione tra la situazione dei possessori degli immobili in quanto tali e quella dei possessori degli stessi in riferimento al nucleo familiare, quando, come spesso accade nell'attuale contesto sociale, effettive esigenze comportino la fissazione di differenti residenze anagrafiche e dimore abituali da parte dei relativi componenti del nucleo familiare».
 Quanto, poi, al principio di capacità contributiva di cui all'art. 53, primo comma, Cost., si è parimenti dubitato «della maggiore capacità contributiva, peraltro in relazione a un'imposta di tipo reale quale l'IMU, del nucleo familiare rispetto alle persone singole»; ciò anche richiamando la <ref href="/akn/it/judgment/sentenza/corteCostituzionale/1976/179/!main">sentenza n. 179 del 1976</ref>, con la quale questa Corte ha dichiarato l'illegittimità costituzionale delle disposizioni dell'imposta complementare e dell'imposta sui redditi sul cumulo dei redditi dei coniugi.
 Infine, quanto all'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_31">art. 31 Cost.</ref>, si è osservato che la disciplina in oggetto non agevolerebbe «con misure economiche e altre provvidenze la formazione della famiglia e l'adempimento dei compiti relativi», ma anzi comporterebbe per i nuclei familiari un trattamento deteriore rispetto a quello delle persone singole e dei conviventi di mero fatto.
 2.2.- Di conseguenza, questa Corte ha disposto la sospensione del giudizio sollevato dalla CTP con l'ordinanza iscritta al n. 3 del reg. ord. 2022.
 2.3.- Nel giudizio introdotto dall'ordinanza iscritta al n. 50 del reg. ord. n. 2022, in data 3 maggio 2022 la Confederazione italiana della proprietà edilizia (Confedilizia) ha depositato, in qualità di amicus curiae, un'opinione scritta - ammessa con decreto del Presidente del 16 giugno 2022 - argomentando a sostegno dell'accoglimento delle questioni di legittimità costituzionale.
 In particolare, ad avviso dell'associazione, nella disciplina dell'IMU il sintagma «nucleo familiare» mancherebbe di un preciso significato, così da costituire un elemento di irragionevolezza nell'ordinamento tributario. Sarebbero, pertanto, del tutto replicabili le motivazioni poste a fondamento della già citata <ref href="/akn/it/judgment/sentenza/corteCostituzionale/1976/179/!main">sentenza n. 179 del 1976</ref> che - seppure in tema di imposizione diretta - ha dichiarato l'illegittimità costituzionale di quelle norme che, in violazione degli <mref><ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_3">artt. 3</ref>, <ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_31">31</ref> e <ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_53">53 Cost.</ref></mref>, irragionevolmente avevano riservato ai «coniugi conviventi un trattamento fiscale più oneroso rispetto a quello previsto per conviventi non uniti in matrimonio».
 Inoltre, secondo la Confedilizia, lungi dall'introdurre ragionevolmente un «nuovo soggetto passivo» - quale cambiamento sistemico sulla scorta delle esperienze straniere - il riferimento al nucleo familiare sarebbe stato introdotto in funzione di «mere esigenze contabili», tralasciando del tutto la considerazione dell'evidente evoluzione sociale e delle esigenze di mobilità nel mondo del lavoro, ciò che renderebbe sterile qualsiasi tentativo di giustificare la disposizione censurata con finalità antielusive (anche in ragione del potere di vigilanza e controllo demandato ai comuni impositori).</p>
            </content>
          </paragraph>
        </division>
      </background>
      <motivation>
        <division>
          <heading>Considerato in diritto</heading>
          <paragraph>
            <num>1.</num>
            <content>
              <p>- Con ordinanza del 22 novembre 2021, iscritta al n. 3 del registro ordinanze 2022, la Commissione tributaria provinciale di Napoli ha sollevato, in riferimento agli <mref><ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_1">artt. 1</ref>, <ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_3">3</ref>, <ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_4">4</ref>, <ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_29">29</ref>, <ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_31">31</ref>, <ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_35">35</ref>, <ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_47">47</ref> e <ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_53">53 Cost.</ref></mref>, questioni di legittimità costituzionale dell'art. 13, comma 2, quinto periodo, del <ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2011/201/!main">d.l. n. 201 del 2011</ref>, convertito nella <ref href="/akn/it/act/legge/stato/2011/214/!main">legge n. 214 del 2011</ref>, come modificato dall'<ref href="/akn/it/act/legge/stato/2013/147/!main#art_1__para_707__point_b">art. 1, comma 707, lettera b), della legge n. 147 del 2013</ref>, nella parte in cui non prevede l'esenzione dall'imposta municipale propria (IMU) per l'abitazione adibita a dimora principale del nucleo familiare, nel caso in cui uno dei suoi componenti sia residente anagraficamente e dimori in un immobile ubicato in altro comune.
 Ad avviso del giudice rimettente, la norma censurata, così come interpretata dalla Corte di cassazione, violerebbe l'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_3">art. 3 Cost.</ref>, in quanto determinerebbe un'irragionevole, ingiustificata, contraddittoria e incoerente disparità di trattamento «fondata su un neutro dato geografico [...] a parità di situazione sostanziale» tra il possessore componente di un nucleo familiare residente e dimorante in due diversi immobili dello stesso comune e quello il cui nucleo familiare, invece, risieda e dimori in distinti immobili ubicati in comuni diversi.</p>
            </content>
          </paragraph>
          <paragraph>
            <content>
              <p>Essa inoltre lederebbe: la «parità dei diritti dei lavoratori costretti a lavorare fuori dalla sede familiare» (<mref><ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_1">artt. 1</ref>, <ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_3">3</ref>, <ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_4">4</ref> e <ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_35">35 Cost.</ref></mref>); il «diritto alla parità dei contribuenti coniugati rispetto a partner di fatto» (<mref><ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_3">artt. 3</ref>, <ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_29">29</ref> e <ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_31">31 Cost.</ref></mref>); i principi di capacità contributiva e progressività dell'imposizione (<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_53">art. 53 Cost.</ref>); la famiglia quale società naturale (<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_29">art. 29 Cost.</ref>); l'«aspettativa rispetto alla provvidenze per la formazione della famiglia e [l']adempimento dei compiti relativi» (<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_31">art. 31 Cost.</ref>); infine, la tutela del risparmio (<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_47">art. 47 Cost.</ref>).
 2.- Nel corso del citato giudizio, questa Corte, con <ref href="/akn/it/judgment/ordinanza/corteCostituzionale/2022-04-12/94/!main">ordinanza n. 94 del 12 aprile 2022</ref>, iscritta al n. 50 del registro ordinanze 2022, ha sollevato innanzi a sé le questioni di legittimità costituzionale del quarto periodo dell'<ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2011/201/!main#art_13__para_2">art. 13, comma 2, del d.l. n. 201 del 2011</ref>, come convertito e successivamente modificato, in riferimento agli artt. 3, 31 e 53, primo comma, Cost., nella parte in cui, ai fini del riconoscimento della relativa agevolazione, definisce quale abitazione principale quella in cui si realizza la contestuale sussistenza del duplice requisito della residenza anagrafica e della dimora abituale non solo del possessore, ma anche del suo nucleo familiare. Ciò nel presupposto che le questioni sollevate dalla CTP di Napoli sono «strettamente connesse alla più ampia e pregiudiziale questione derivante dalla regola generale» stabilita appunto dal censurato quarto periodo.
 Segnatamente, la norma censurata, facendo venire meno la possibilità di accesso all'agevolazione per ciascun possessore dell'immobile adibito ad abitazione principale «al verificarsi della mera <ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main">costituzione</ref> del nucleo familiare, nonostante effettive esigenze possano condurre i suoi componenti a stabilire residenze e dimore abituali differenti», irragionevolmente ne discriminerebbe il trattamento rispetto non solo alle persone singole, ma anche alle coppie di mero fatto.
 La disciplina contrasterebbe poi con il principio di capacità contributiva di cui all'art. 53, primo comma, Cost., posto che non sarebbe riscontrabile una «maggiore capacità contributiva, peraltro in relazione a un'imposta di tipo reale quale l'IMU, del nucleo familiare rispetto alle persone singole».
 Il citato art. 13, comma 2, quarto periodo, lederebbe, infine, l'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_31">art. 31 Cost.</ref>, in quanto non agevolerebbe «con misure economiche e altre provvidenze la formazione della famiglia e l'adempimento dei compiti relativi», ma anzi comporterebbe per i nuclei familiari un trattamento deteriore rispetto a quello delle persone singole e dei conviventi di mero fatto.
 3.- Preliminarmente, i giudizi promossi dalla CTP di Napoli con ordinanza iscritta al n. 3 del reg. ord. 2022 e da questa Corte con ordinanza iscritta al n. 50 del reg. ord. 2022 possono essere riuniti e decisi con unica sentenza, poiché hanno ad oggetto questioni fra loro connesse, anche in considerazione dello stretto rapporto tra le previsioni coinvolte, riguardanti, rispettivamente, i periodi quinto e quarto del medesimo <ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2011/201/!main#art_13__para_2">art. 13, comma 2, del d.l. n. 201 del 2011</ref>, come convertito e successivamente modificato.
 3.1.- Il carattere pregiudiziale delle questioni di legittimità costituzionale sollevate da questa Corte rispetto alla decisione di quelle sollevate dalla CTP di Napoli ne impone la previa trattazione.
 4.- Le questioni sollevate da questa Corte con ordinanza iscritta al n. 50 del reg. ord. 2022 sono fondate.
 Nel nostro ordinamento costituzionale non possono trovare cittadinanza misure fiscali strutturate in modo da penalizzare coloro che, così formalizzando il proprio rapporto, decidono di unirsi in matrimonio o di costituire una unione civile.
 Tale è invece proprio l'effetto prodotto dal censurato quarto periodo dell'art. 13, comma 2, perché, in conseguenza del riferimento al nucleo familiare ivi contenuto, sino a che non avviene la <ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main">costituzione</ref> di tale nucleo, la norma consente a ciascun possessore di immobile che vi risieda anagraficamente e dimori abitualmente, di fruire pacificamente dell'esenzione IMU sull'abitazione principale, anche se unito in una convivenza di fatto: i partner in tal caso avranno diritto a una doppia esenzione, perché ciascuno di questi potrà considerare il rispettivo immobile come abitazione familiare.
 La scelta di accettare che il proprio rapporto affettivo sia regolato dalla disciplina legale del matrimonio o dell'unione civile determina, invece, l'effetto di precludere la possibilità di mantenere la doppia esenzione anche quando effettive esigenze, come possono essere in particolare quelle lavorative, impongano la scelta di residenze anagrafiche e dimore abituali differenti.</p>
            </content>
          </paragraph>
          <paragraph>
            <content>
              <p>Soprattutto, poi, nel diritto vivente, il suddetto riferimento al nucleo familiare è interpretato nel senso di precludere addirittura ogni esenzione ai coniugi che abbiano stabilito la residenza anagrafica in due abitazioni site in comuni diversi; secondo questa interpretazione, in tal caso, infatti, nessuno dei loro immobili potrà essere considerato abitazione principale e beneficiare dell'esenzione.
 Per comprendere come si sia giunti a tale esito, criticato in dottrina, è opportuno ricostruire l'evoluzione del quadro normativo che ha caratterizzato il beneficio in questione (che, nelle varie fasi della sua esistenza giuridica, ha assunto anche il carattere di semplice agevolazione, oltre quello, più recente, di completa esenzione dall'IMU).
 5.- Il riferimento al nucleo familiare non era presente nell'originaria disciplina dell'IMU (istituita dall'<ref href="/akn/it/act/decretoLegislativo/stato/2011-03-14/23/!main#art_8">art. 8 del decreto legislativo 14 marzo 2011, n. 23</ref>, recante «Disposizioni in materia di federalismo Fiscale Municipale»), che subordinava il riconoscimento dell'esenzione per l'abitazione principale alla sussistenza del solo requisito della residenza anagrafica e della dimora abituale del possessore dell'immobile: a questi veniva riconosciuto il diritto all'esenzione in termini oggettivi, del tutto a prescindere dal suo status soggettivo di coniugato. Ciò che rilevava, ai fini della identificazione della abitazione principale, era, infatti, che egli si trovasse a risiedere e dimorare abitualmente in un determinato immobile.
 Il riferimento al nucleo familiare nemmeno figurava nella successiva formulazione, con la quale «è stata disposta l'anticipazione dell'introduzione dell'IMU al 2012» (<ref href="/akn/it/judgment/sentenza/corteCostituzionale/2020/262/!main">sentenza n. 262 del 2020</ref>), ovvero l'<ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2011/201/!main#art_13__para_2">art. 13, comma 2, del d.l. n. 201 del 2011</ref>, come convertito, dove l'agevolazione - consistente non più in un'esenzione, ma in una riduzione dell'aliquota - era riconosciuta, anche in questo caso, per l'immobile nel quale «il possessore dimora abitualmente e risiede anagraficamente».
 Pertanto, sino a quel momento, se due persone unite in matrimonio avevano residenze e dimore abituali differenti, a ciascuna spettava l'agevolazione per l'abitazione principale.</p>
            </content>
          </paragraph>
          <paragraph>
            <num>5.</num>
            <content>
              <p>1.- Solo con l'<ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2012-03-02/16/!main#art_4__para_5__point_a">art. 4, comma 5, lettera a), del decreto-legge 2 marzo 2012, n. 16</ref> (Disposizioni urgenti in materia di semplificazioni tributarie, di efficientamento e potenziamento delle procedure di accertamento), convertito, con modificazioni, nella <ref href="/akn/it/act/legge/stato/2012-04-26/44/!main">legge 26 aprile 2012, n. 44</ref>, che è intervenuto su diversi aspetti della disciplina dell'IMU, è stata modificata la definizione di abitazione principale, introducendo, in particolare, il riferimento al nucleo familiare ai fini di individuare l'immobile destinatario dell'agevolazione.
 Segnatamente, il comma 2 dell'<ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2011/201/!main#art_13">art. 13 del d.l. n. 201 del 2011</ref>, come convertito, è stato così modificato e integrato: «[p]er abitazione principale si intende l'immobile, iscritto o iscrivibile nel catasto edilizio urbano come unica unità immobiliare, nel quale il possessore e il suo nucleo familiare dimorano abitualmente e risiedono anagraficamente. Nel caso in cui i componenti del nucleo familiare abbiano stabilito la dimora abituale e la residenza anagrafica in immobili diversi situati nel territorio comunale, le agevolazioni per l'abitazione principale e per le relative pertinenze in relazione al nucleo familiare si applicano per un solo immobile».</p>
            </content>
          </paragraph>
          <paragraph>
            <content>
              <p>Tale disciplina è stata poi confermata dalla <ref href="/akn/it/act/legge/stato/2013/147/!main">legge n. 147 del 2013</ref> che ha reintrodotto la completa esenzione dell'abitazione principale dal 1° gennaio 2014 per tutte le categorie catastali abitative, tranne quelle cosiddette di lusso (A/1, A/8 e A/9), ed è stata quindi ribadita nel comma 741, lettera b), dell'<ref href="/akn/it/act/legge/stato/2019-12-27/160/!main#art_1">art. 1 della legge 27 dicembre 2019, n. 160</ref> (Bilancio di previsione dello Stato per l'anno finanziario 2020 e bilancio pluriennale per il triennio 2020-2022) all'interno della disciplina della cosiddetta "nuova IMU", divenuta sostanzialmente comprensiva anche del tributo sui servizi indivisibili (TASI).
 5.2.- La nuova formulazione introdotta con il <ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2012/16/!main">d.l. n. 16 del 2012</ref>, come convertito, è stata interpretata in senso vieppiù restrittivo dalla giurisprudenza di legittimità, applicando il criterio «di stretta interpretazione delle norme agevolative (tra le molte, in tema di ICI, più di recente, cfr. <ref href="/akn/it/judgment/sentenza/corteDiCassazione/2017-10-01/1/!main">Cass. sez. 5, 11 ottobre 2017</ref>, n. 23833; Cass. sez. 6-5, ord. 3 febbraio 2017, n. 3011), condiviso anche dalla Corte costituzionale (cfr. Corte Cost. 20 novembre 2017, n. 242)» (<ref href="/akn/it/judgment/ordinanza/corteDiCassazione/2020-09-04/2CIV/!main">Corte di cassazione, sezione sesta civile, ordinanza 24 settembre 2020</ref>, n. 20130).
 La Corte di cassazione, infatti, in una prima fase, disattendendo una diversa interpretazione inizialmente proposta dal Ministero dell'economia e delle finanze con la circolare n. 3/DF del 2012 (diretta a riconoscere, nel silenzio della norma, il beneficio per ciascuno degli immobili, ubicati in comuni diversi, adibiti a residenza e dimora), ha ritenuto che l'agevolazione spettasse per un solo immobile per nucleo familiare, non solo nel caso di immobili siti nel medesimo comune, come del resto espressamente recita il suddetto comma 2 dell'art. 13, ma anche in caso di immobili situati in comuni diversi (situazione non espressamente regolata dalla disposizione in oggetto); ciò a meno che non fosse fornita la prova della rottura dell'unità familiare. Infatti solo «la frattura» del rapporto di convivenza comporta «una disgregazione del nucleo familiare e, conseguentemente, l'abitazione principale non potrà essere più identificata con la casa coniugale (vedi da ultimo: <ref href="/akn/it/judgment/sentenza/corteDiCassazione/2019/15439/!main">Cass., Sez. 5, n. 15439/2019</ref>)» (<ref href="/akn/it/judgment/ordinanza/corteDiCassazione/2021/17408/!main">Corte di cassazione, ordinanza n. 17408 del 2021</ref>).
 La giurisprudenza di legittimità ha poi compiuto un ulteriore passaggio ed è giunta a negare ogni agevolazione ai coniugi che risiedono in comuni diversi, facendo leva sulla necessità della coabitazione abituale dell'intero nucleo familiare nel luogo di residenza anagrafica della casa coniugale (<ref href="/akn/it/judgment/ordinanza/corteDiCassazione/2020-02-09/1CIV/!main">Corte di cassazione, sezione sesta civile, ordinanze 19 febbraio 2020</ref>, n. 4170 e n. 4166 del 2020, poi confermate dall'<ref href="/akn/it/judgment/ordinanza/corteCostituzionale/2021/17408/!main">ordinanza n. 17408 del 2021</ref>). Dunque, «nel caso in cui due coniugi non separati legalmente abbiano la propria abitazione in due differenti immobili, il nucleo familiare (inteso come unità distinta ed autonoma rispetto ai suoi singoli componenti) resta unico, ed unica, pertanto, potrà essere anche l'abitazione principale ad esso riferibile, con la conseguenza che il contribuente, il quale dimori in un immobile di cui sia proprietario (o titolare di altro diritto reale), non avrà alcun diritto all'agevolazione se tale immobile non costituisca anche dimora abituale dei suoi familiari, non realizzandosi in quel luogo il presupposto della "abitazione principale" del suo nucleo familiare» (<ref href="/akn/it/judgment/ordinanza/corteDiCassazione/2022-01-07/1CIV/!main">Corte di cassazione, sezione sesta civile, ordinanza 17 gennaio 2022</ref>, n. 1199).
 In altri termini, si è ritenuto che per fruire del beneficio in riferimento a una determinata unità immobiliare sia necessario che «tanto il possessore quanto il suo nucleo familiare non solo vi dimorino stabilmente, ma vi risiedano anche anagraficamente» (<ref href="/akn/it/judgment/ordinanza/corteDiCassazione/2020/4166/!main">Corte di cassazione, ordinanza n. 4166 del 2020</ref>; ribadita in <ref href="/akn/it/judgment/ordinanza/corteCostituzionale/2021/17408/!main">ordinanze n. 17408 del 2021</ref> e n. 4170 del 2020): l'esenzione è stata quindi subordinata alla contestuale residenza e dimora unitaria del contribuente e del suo nucleo familiare.</p>
            </content>
          </paragraph>
          <paragraph>
            <content>
              <p>Il diritto vivente è pertanto giunto alla conclusione, prima anticipata, di negarne ogni riconoscimento nel caso contrario, «in cui i componenti del nucleo familiare hanno stabilito la residenza in due distinti Comuni perché quello che consente di usufruire del beneficio fiscale è la sussistenza del doppio requisito della comunanza della residenza e della dimora abituale di tutto il nucleo familiare nell'immobile per il quale si chiede l'agevolazione» (<ref href="/akn/it/judgment/ordinanza/corteDiCassazione/2021-11-05/2CIV/!main">Corte di cassazione, sezione sesta civile, ordinanza 25 novembre 2021</ref>, n. 36676).
 5.3.- È in reazione a tale approdo della giurisprudenza di legittimità, giunto quindi a negare ogni esenzione sull'abitazione principale se un componente del nucleo familiare risiede in un comune diverso da quello del possessore dell'immobile, che il legislatore è intervenuto con l'<ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2021-10-21/146/!main#art_5decies__para_1">art. 5-decies, comma 1, del decreto-legge 21 ottobre 2021, n. 146</ref> (Misure urgenti in materia economica e fiscale, a tutela del lavoro e per esigenze indifferibili), convertito, con modificazioni, nella <ref href="/akn/it/act/legge/stato/2021-12-17/215/!main">legge 17 dicembre 2021, n. 215</ref>. La relazione illustrativa all'emendamento governativo che ha introdotto tale disposizione espressamente precisa, infatti, l'intenzione di superare gli ultimi orientamenti della Corte di cassazione (sono citate le ordinanze della <mref><ref href="/akn/it/judgment/sentenza/corteDiCassazione/2020/4170/!main">Corte di cassazione n. 4170</ref> e n. <ref href="/akn/it/judgment/sentenza/corteDiCassazione/2020/4166/!main">4166 del 2020</ref></mref>).</p>
            </content>
          </paragraph>
          <paragraph>
            <content>
              <p>L'<ref href="/akn/it/act/legge/stato/2019/160/!main#art_1__para_741__point_b">art. 1, comma 741, lettera b), della legge n. 160 del 2019</ref> è stato pertanto integrato prevedendo che: «[n]el caso in cui i componenti del nucleo familiare abbiano stabilito la dimora abituale e la residenza anagrafica in immobili diversi situati nel territorio comunale o in comuni diversi, le agevolazioni per l'abitazione principale e per le relative pertinenze in relazione al nucleo familiare si applicano per un solo immobile, scelto dai componenti del nucleo familiare».
 6.- La ricostruzione dell'evoluzione normativa mette in evidenza, in sintesi, come si sia realizzato, nella struttura della misura fiscale in oggetto, il passaggio dalla considerazione di una situazione meramente oggettiva (la residenza e la dimora abituale del possessore dell'immobile, prescindendo dalla circostanza che si trattasse di soggetti singoli, coabitanti, coniugati o uniti civilmente) al rilievo dato a un elemento soggettivo (la relazione del possessore dell'immobile con il proprio nucleo familiare).</p>
            </content>
          </paragraph>
          <paragraph>
            <content>
              <p>La descrizione dello sviluppo giurisprudenziale ha poi evidenziato come l'introduzione di questo elemento soggettivo si sia risolta, infine, nell'esito di una radicale penalizzazione dei possessori di immobili che hanno costituito un nucleo familiare, i quali, se residenti in comuni diversi, si sono visti escludere dal regime agevolativo entrambi gli immobili che invece sarebbero stati candidati a fruirne con la originaria formulazione prevista nel <ref href="/akn/it/act/decretoLegislativo/stato/2011/23/!main">d.lgs. n. 23 del 2011</ref>.
 A tale esito il diritto vivente sembra essere pervenuto per un duplice motivo.
 Da un lato l'assenza, nella disciplina dell'IMU, di una specifica definizione di «nucleo familiare», a fronte di diversi riferimenti presenti - a vario titolo e oltre quelli civilistici - nell'ordinamento. Si pensi, ad esempio, a quello stabilito ai fini dell'indicatore della situazione economica equivalente (ISEE) dall'art. 3 del d.P.C.m. 5 dicembre 2013, n. 159, recante «Regolamento concernente la revisione delle modalità di determinazione e i campi di applicazione dell'indicatore della situazione economica equivalente (ISEE)», oppure a quello, stabilito però esclusivamente con riguardo all'imposta sul reddito delle persone fisiche (IRPEF) dall'<ref href="/akn/it/act/decretoDelPresidenteDellaRepubblica/stato/1986-12-22/917/!main#art_5__para_5">art. 5, comma 5, del d.P.R. 22 dicembre 1986, n. 917</ref> (Approvazione del testo unico delle imposte sui redditi). Dall'altro la dichiarata esigenza di interpretare restrittivamente le agevolazioni tributarie; esigenza che peraltro non appare contestabile in riferimento a un'agevolazione del tipo di quella in esame (si veda al riguardo il punto successivo).
 Ciò che, nell'insieme, conferma come l'effettiva origine dei problemi applicativi determinati dagli approdi del diritto vivente si ponga, in realtà, a monte, ovvero nel censurato quarto periodo del comma 2, dell'<ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2011/201/!main#art_13">art. 13 del d.l. n. 201 del 2011</ref>, come convertito, che ha introdotto nella fattispecie generale dell'agevolazione il riferimento al nucleo familiare, piuttosto che nel quinto periodo del medesimo comma censurato dalla CTP di Napoli, che ne disciplina, invece, solo una specifica ipotesi.</p>
            </content>
          </paragraph>
          <paragraph>
            <content>
              <p>È per tale motivo che questa Corte ha ritenuto, dato il «rapporto di presupposizione» tra le questioni (<ref href="/akn/it/judgment/ordinanza/corteCostituzionale/2022/94/!main">ordinanza n. 94 del 2022</ref>), di sollevare dinanzi a se stessa quella sulla disciplina, appunto, a monte.
 7.- Ciò precisato, è fondata la questione sollevata con riferimento all'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_3">art. 3 Cost.</ref>
 Va, in primo luogo, chiarito che l'agevolazione in oggetto non rientra tra quelle strutturali, essendo senza dubbio inquadrabile tra quelle in senso proprio (<ref href="/akn/it/judgment/sentenza/corteCostituzionale/2020/120/!main">sentenza n. 120 del 2020</ref>). Inoltre, se da un lato, essa si può ritenere rivolta a perseguire la finalità di favorire «l'accesso del risparmio popolare alla proprietà dell'abitazione» (art. 47, secondo comma, Cost.), dall'altro esenta le abitazioni principali dei residenti dalla più importante imposta municipale (l'IMU), determinando un effetto poco lineare rispetto ai principi che giustificano l'autonomia fiscale locale: se gran parte dei residenti è esentata dall'imposta, questa finirà per risultare a carico di chi non vota nel comune che stabilisce l'imposta.
 In difetto di una chiara causa costituzionale l'esenzione in oggetto è pertanto riconducibile a una scelta rimessa alla discrezionalità del legislatore; ciò che evoca per costante giurisprudenza un sindacato particolarmente rigoroso sulla sussistenza di una eadem ratio (<ref href="/akn/it/judgment/sentenza/corteCostituzionale/2020/120/!main">sentenza n. 120 del 2020</ref>).
 8.- Nella questione che questa Corte si è autorimessa, tuttavia, viene direttamente in rilievo il contrasto della norma censurata con i principi costituzionali di cui agli <mref><ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_3">artt. 3</ref>, <ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_31">31</ref> e <ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_53">53 Cost.</ref></mref> e solo indirettamente il tema dell'estensione di un'agevolazione a soggetti esclusi.</p>
            </content>
          </paragraph>
          <paragraph>
            <content>
              <p>In altri termini, nonostante una eadem ratio sia comunque identificabile nelle varie situazioni in comparazione - perché se la logica dell'esenzione dall'IMU è quella di riferire il beneficio fiscale all'abitazione in cui il possessore dell'immobile ha stabilito la residenza e la dimora abituale, dovrebbe risultare irrilevante, al realizzarsi di quella duplice condizione, il suo essere coniugato, separato o divorziato, componente di una unione civile, convivente o singolo -, la questione non è direttamente rivolta a estendere l'esenzione, quanto piuttosto a rimuovere degli elementi di contrasto con i suddetti principi costituzionali quando tali status in sostanza vengono, attraverso il riferimento al nucleo familiare, invece assunti per negare il diritto al beneficio.</p>
            </content>
          </paragraph>
          <paragraph>
            <num>9.</num>
            <content>
              <p>- In un contesto come quello attuale, infatti, caratterizzato dall'aumento della mobilità nel mercato del lavoro, dallo sviluppo dei sistemi di trasporto e tecnologici, dall'evoluzione dei costumi, è sempre meno rara l'ipotesi che persone unite in matrimonio o unione civile concordino di vivere in luoghi diversi, ricongiungendosi periodicamente, ad esempio nel fine settimana, rimanendo nell'ambito di una comunione materiale e spirituale.
 In tal caso, ai fini del riconoscimento dell'esenzione dell'abitazione principale, non ritenere sufficiente la residenza e - si noti bene - la dimora abituale in un determinato immobile (cioè un dato facilmente accertabile, come si preciserà di seguito, attraverso i dovuti controlli) determina una evidente discriminazione rispetto a chi, in quanto singolo o convivente di fatto, si vede riconosciuto il suddetto beneficio al semplice sussistere del doppio contestuale requisito della residenza e della dimora abituale nell'immobile di cui sia possessore.</p>
            </content>
          </paragraph>
          <paragraph>
            <content>
              <p>Non vi è ragionevole motivo per discriminare tali situazioni: non può, infatti, essere evocato l'obbligo di coabitazione stabilito per i coniugi dall'<ref href="/akn/it/act/regioDecreto/stato/1942-03-16/262/!main#art_143">art. 143 del codice civile</ref>, dal momento che una determinazione consensuale o una giusta causa non impediscono loro, indiscussa l'affectio coniugalis, di stabilire residenze disgiunte (ex plurimis, <ref href="/akn/it/judgment/ordinanza/corteDiCassazione/2021-01-08/2CIV/!main">Corte di cassazione, sezione sesta civile, ordinanza 28 gennaio 2021</ref>, n. 1785). Né a tale possibilità si oppongono le norme sulla "residenza familiare" dei coniugi (<ref href="/akn/it/act/regioDecreto/stato/1942-03-16/262/!main#art_144">art. 144 cod. civ.</ref>) o "comune" degli uniti civilmente (<ref href="/akn/it/act/legge/stato/2016-05-20/76/!main#art_1__para_12">art. 1, comma 12, della legge 20 maggio 2016, n. 76</ref>, recante «Regolamentazione delle unioni civili tra persone dello stesso sesso e disciplina delle convivenze»).</p>
            </content>
          </paragraph>
          <paragraph>
            <content>
              <p>Inoltre, il secondo comma dell'<ref href="/akn/it/act/regioDecreto/stato/1942-03-16/262/!main#art_45">art. 45 cod. civ.</ref>, contemplando l'ipotesi di residenze disgiunte, conferma la possibilità per i genitori di avere una propria residenza personale.
 Nella norma censurata, invece, attraverso il riferimento al nucleo familiare, tale ipotesi finisce per determinare il venir meno del beneficio, deteriorando così, in senso discriminatorio, la logica che consente al singolo o ai conviventi di fatto di godere pro capite delle esenzioni per i rispettivi immobili dove si realizza il requisito della dimora e della residenza abituale.</p>
            </content>
          </paragraph>
          <paragraph>
            <content>
              <p>D'altra parte, a difesa della struttura della norma censurata nemmeno può essere invocata una giustificazione in termini antielusivi, motivata sul rischio che le cosiddette seconde case vengano iscritte come abitazioni principali.
 In disparte che tale rischio esiste anche per i conviventi di fatto, va precisato che i comuni dispongono di efficaci strumenti per controllare la veridicità delle dichiarazioni, tra cui, in base a quanto previsto dall'<mref><ref href="/akn/it/act/decretoLegislativo/stato/2011/23/!main#art_2__para_10__point_c">art. 2, comma 10, lettera c)</ref>, <ref href="/akn/it/act/decretoLegislativo/stato/2011/23/!main#art_2__para_10__point_2">punto 2, del d.lgs. n. 23 del 2011</ref></mref>, anche l'accesso ai dati relativi alla somministrazione di energia elettrica, di servizi idrici e del gas relativi agli immobili ubicati nel proprio territorio; elementi dai quali si può riscontrare l'esistenza o meno di una dimora abituale.
 In conclusione, la norma censurata, disciplinando situazioni omogenee «in modo ingiustificatamente diverso» (ex plurim<ref href="/akn/it/judgment/sentenza/corteCostituzionale/2020/165/!main">is, sentenza n. 165 del 2020</ref>), si dimostra quindi in contrasto con il principio di eguaglianza di cui all'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_3">art. 3 Cost.</ref> nella parte in cui introduce il riferimento al nucleo familiare nel definire l'abitazione principale.
 10.- Altresì fondata è la censura riferita all'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_31">art. 31 Cost.</ref>
 Va premesso che, come hanno rilevato numerosi studi dottrinali, il sistema fiscale italiano si dimostra avaro nel sostegno alle famiglie. E ciò nonostante la generosità con cui la <ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main">Costituzione</ref> italiana ne riconosce il valore, come leva in grado di accompagnare lo sviluppo sociale, economico e civile, dedicando ben tre disposizioni a tutela della famiglia, con un'attenzione che raramente si ritrova in altri ordinamenti.</p>
            </content>
          </paragraph>
          <paragraph>
            <content>
              <p>In tale contesto l'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_31">art. 31 Cost.</ref>, statuisce: «[l]a Repubblica agevola con misure economiche e altre provvidenze la formazione della famiglia e l'adempimento dei compiti relativi, con particolare riguardo alle famiglie numerose».
 In questo modo tale norma suggerisce ma non impone trattamenti, anche fiscali, a favore della famiglia; li giustifica, quindi, ove introdotti dal legislatore; senz'altro si oppone, in ogni caso, a quelli che si risolvono in una penalizzazione della famiglia.
 Di qui la violazione anche dell'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_31">art. 31 Cost.</ref> da parte della norma censurata in quanto ricollega l'abitazione principale alla contestuale residenza anagrafica e dimora abituale del possessore e del nucleo familiare, secondo una logica che, come si è visto, ha condotto il diritto vivente a riconoscere il diritto all'esenzione IMU (o alla doppia esenzione) solo in caso di «frattura del rapporto di convivenza tra i coniugi» e conseguente «disgregazione del nucleo familiare».</p>
            </content>
          </paragraph>
          <paragraph>
            <num>11.</num>
            <content>
              <p>- Fondata, infine, è anche la censura relativa all'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_53">art. 53 Cost.</ref></p>
            </content>
          </paragraph>
          <paragraph>
            <content>
              <p>Avendo come presupposto il possesso, la proprietà o la titolarità di altro diritto reale in relazione a beni immobili, l'IMU riveste la natura di imposta reale e non ricade nell'ambito delle imposte di tipo personale, quali quelle sul reddito.
 Appare pertanto con ciò coerente il fatto che nella sua articolazione normativa rilevino elementi come la natura, la destinazione o lo stato dell'immobile, ma non le relazioni del soggetto con il nucleo familiare e, dunque, lo status personale del contribuente.
 Ciò salvo, in via di eccezione, una ragionevole giustificazione, che nel caso però non sussiste: qualora, infatti, l'organizzazione della convivenza imponga ai coniugi o ai componenti di una unione civile l'effettiva dimora abituale e residenza anagrafica in due immobili distinti, viene ovviamente meno la maggiore economia di scala che la residenza comune potrebbe determinare, ovvero la convivenza in un unico immobile, fattispecie che per tabulas nel caso in considerazione non si verifica.
 Sotto tale profilo, le ragioni che spingono ad accogliere la censura formulata in relazione all'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_53">art. 53 Cost.</ref> rafforzano l'illegittimità costituzionale in riferimento anche all'<ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_3">art. 3 Cost.</ref>; infatti «ogni diversificazione del regime tributario, per aree economiche o per tipologia di contribuenti, deve essere supportata da adeguate giustificazioni, in assenza delle quali la differenziazione degenera in arbitraria discriminazione» (<ref href="/akn/it/judgment/sentenza/corteCostituzionale/2015/10/!main">sentenza n. 10 del 2015</ref>).
 12.- Conclusivamente deve dichiararsi l'illegittimità costituzionale del quarto periodo del comma 2 dell'<ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2011/201/!main#art_13">art. 13 del d.l. n. 201 del 2011</ref>, come convertito e successivamente modificato dalla <ref href="/akn/it/act/legge/stato/2013/147/!main">legge n. 147 del 2013</ref>, nella parte in cui stabilisce: «[p]er abitazione principale si intende l'immobile, iscritto o iscrivibile nel catasto edilizio urbano come unica unità immobiliare, nel quale il possessore e il suo nucleo familiare dimorano abitualmente e risiedono anagraficamente», anziché disporre: «[p]er abitazione principale si intende l'immobile, iscritto o iscrivibile nel catasto edilizio urbano come unica unità immobiliare, nel quale il possessore dimora abitualmente e risiede anagraficamente».
 13.- L'illegittimità costituzionale del censurato quarto periodo del comma 2 dell'art. 13, nei termini descritti, determina, in via consequenziale, ai sensi dell'<ref href="/akn/it/act/legge/stato/1953-03-11/87/!main#art_27">art. 27 della legge 11 marzo 1953, n. 87</ref> (Norme sulla <ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main">costituzione</ref> e sul funzionamento della Corte costituzionale), quella di ulteriori norme.</p>
            </content>
          </paragraph>
          <paragraph>
            <num>13.</num>
            <content>
              <p>1.- Innanzitutto comporta l'illegittimità costituzionale consequenziale del quinto periodo del medesimo comma 2 dell'<ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2011/201/!main#art_13">art. 13 del d.l. n. 201 del 2011</ref>, come convertito e successivamente modificato, che stabilisce: «[n]el caso in cui i componenti del nucleo familiare abbiano stabilito la dimora abituale e la residenza anagrafica in immobili diversi situati nel territorio comunale, le agevolazioni per l'abitazione principale e per le relative pertinenze in relazione al nucleo familiare si applicano per un solo immobile».
 Tale disposizione, infatti, risulta incompatibile con la ratio della decisione di questa Corte sul quarto periodo del medesimo comma 2, poiché lascerebbe in essere le descritte violazioni costituzionali all'interno dello stesso comune, dove, in caso di residenze e dimore abituali disgiunte, una coppia di fatto godrebbe di un doppio beneficio, che risulterebbe invece precluso, senza apprezzabile motivo, a quella unita in matrimonio o unione civile.
 È ben vero che la necessità di residenza disgiunta all'interno del medesimo comune rappresenta una ipotesi del tutto eccezionale (e che come tale dovrà essere oggetto di accurati e specifici controlli da parte delle amministrazioni comunali), ma, da un lato, date sia le grandi dimensioni di alcuni comuni italiani, sia la complessità delle situazioni della vita, essa non può essere esclusa a priori; dall'altro, mantenere in vita la norma determinerebbe un accesso al beneficio del tutto casuale, in ipotesi favorendo i nuclei familiari che magari per poche decine di metri hanno stabilito una residenza al di fuori del confine comunale e discriminando quelli che invece l'hanno stabilita all'interno dello stesso.</p>
            </content>
          </paragraph>
          <paragraph>
            <num>13.</num>
            <content>
              <p>2.- L'illegittimità costituzionale in via consequenziale va dichiarata anche con riguardo alla lettera b) del comma 741, dell'<ref href="/akn/it/act/legge/stato/2019/160/!main#art_1">art. 1 della legge n. 160 del 2019</ref>, dove, in relazione alla cosiddetta "nuova IMU", è stato identicamente ribadito che «per abitazione principale si intende l'immobile, iscritto o iscrivibile nel catasto edilizio urbano come unica unità immobiliare, nel quale il possessore e i componenti del suo nucleo familiare dimorano abitualmente e risiedono anagraficamente. Nel caso in cui i componenti del nucleo familiare abbiano stabilito la dimora abituale e la residenza anagrafica in immobili diversi situati nel territorio comunale, le agevolazioni per l'abitazione principale e per le relative pertinenze in relazione al nucleo familiare si applicano per un solo immobile».
 Con riferimento al primo periodo di tale disposizione la dichiarazione di illegittimità costituzionale in via consequenziale va dichiarata nella parte in cui stabilisce: «[p]er abitazione principale si intende l'immobile, iscritto o iscrivibile nel catasto edilizio urbano come unica unità immobiliare, nel quale il possessore e i componenti del suo nucleo familiare dimorano abitualmente e risiedono anagraficamente», anziché disporre: «[p]er abitazione principale si intende l'immobile, iscritto o iscrivibile nel catasto edilizio urbano come unica unità immobiliare, nel quale il possessore dimora abitualmente e risiede anagraficamente».
 Con riferimento al secondo periodo essa investe, invece, l'intera disposizione.
 13.3.- Deve, infine, essere dichiarata l'illegittimità costituzionale in via consequenziale anche dell'ultima formulazione del medesimo comma 741, lettera b), secondo periodo, all'esito delle modifiche apportate con l'<ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2021/146/!main#art_5decies__para_1">art. 5-decies, comma 1, del d.l. n. 146 del 2021</ref>, come convertito, che dispone: «per abitazione principale si intende l'immobile, iscritto o iscrivibile nel catasto edilizio urbano come unica unità immobiliare, nel quale il possessore e i componenti del suo nucleo familiare dimorano abitualmente e risiedono anagraficamente. Nel caso in cui i componenti del nucleo familiare abbiano stabilito la dimora abituale e la residenza anagrafica in immobili diversi situati nel territorio comunale o in comuni diversi, le agevolazioni per l'abitazione principale e per le relative pertinenze in relazione al nucleo familiare si applicano per un solo immobile, scelto dai componenti del nucleo familiare».
 Rispetto a tale disciplina risultano replicabili le motivazioni, sopra esposte, che hanno condotto all'accoglimento delle questioni che questa Corte si è autorimessa.</p>
            </content>
          </paragraph>
          <paragraph>
            <content>
              <p>Infatti, consentendo alla scelta dei contribuenti l'individuazione dell'unico immobile da esentare, la novella disancora, ancora una volta, la spettanza del beneficio dall'effettività del luogo di dimora abituale, negando così una doppia esenzione per ciascuno degli immobili nei quali i coniugi o i componenti di una unione civile abbiano avuto l'esigenza, in forza delle necessità della vita, di stabilirla, assieme, ovviamente, alla residenza anagrafica.
 14.- Da ultimo questa Corte, ritiene opportuno chiarire che le dichiarazioni di illegittimità costituzionale ora pronunciate valgono a rimuovere i vulnera agli <mref><ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_3">artt. 3</ref>, <ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_31">31</ref> e <ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_53">53 Cost.</ref></mref> imputabili all'attuale disciplina dell'esenzione IMU con riguardo alle abitazioni principali, ma non determinano, in alcun modo, una situazione in cui le cosiddette "seconde case" delle coppie unite in matrimonio o in unione civile ne possano usufruire. Ove queste abbiano la stessa dimora abituale (e quindi principale) l'esenzione spetta una sola volta.
 Da questo punto di vista il venir meno di automatismi, ritenuti incompatibili con i suddetti parametri, responsabilizza i comuni e le altre autorità preposte ad effettuare adeguati controlli al riguardo; controlli che, come si è visto, la legislazione vigente consente in termini senz'altro efficaci.
 15.- L'accoglimento delle questioni riferite al quarto periodo dell'<ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2011/201/!main#art_13__para_2">art. 13, comma 2, del d.l. n. 201 del 2011</ref>, come convertito e successivamente modificato, e la dichiarazione di illegittimità costituzionale in via consequenziale del successivo quinto periodo del medesimo comma, determinano l'inammissibilità per sopravvenuta carenza di oggetto delle questioni sollevate con l'ordinanza iscritta al r.o. n. 3 del 2022 dalla CTP di Napoli (ex mult<ref href="/akn/it/judgment/ordinanza/corteCostituzionale/2022/102/!main">is, ordinanze n. 102 del 2022</ref>, n. 206 e n. 93 del 2021, n. 125 e n. 105 del 2020, n. 71 del 2017).</p>
            </content>
          </paragraph>
        </division>
      </motivation>
      <decision>
        <block name="formulaRito">per questi motivi
 <docAuthority>LA CORTE COSTITUZIONALE</docAuthority>
 riuniti i giudizi,
 1) dichiara l'illegittimità costituzionale dell'art. 13, comma 2, quarto periodo, del <ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2011-12-06/201/!main">decreto-legge 6 dicembre 2011, n. 201</ref> (Disposizioni urgenti per la crescita, l'equità e il consolidamento dei conti pubblici), convertito, con modificazioni, nella <ref href="/akn/it/act/legge/stato/2011-12-22/214/!main">legge 22 dicembre 2011, n. 214</ref>, come modificato dall'<ref href="/akn/it/act/legge/stato/2013-12-27/147/!main#art_1__para_707__point_b">art. 1, comma 707, lettera b), della legge 27 dicembre 2013, n. 147</ref>, recante «Disposizioni per la formazione del bilancio annuale e pluriennale dello Stato (Legge di stabilità 2014)», nella parte in cui stabilisce: «[p]er abitazione principale si intende l'immobile, iscritto o iscrivibile nel catasto edilizio urbano come unica unità immobiliare, nel quale il possessore e il suo nucleo familiare dimorano abitualmente e risiedono anagraficamente», anziché disporre: «[p]er abitazione principale si intende l'immobile, iscritto o iscrivibile nel catasto edilizio urbano come unica unità immobiliare, nel quale il possessore dimora abitualmente e risiede anagraficamente»;
 2) dichiara, in via consequenziale, ai sensi dell'<ref href="/akn/it/act/legge/stato/1953-03-11/87/!main#art_27">art. 27 della legge 11 marzo 1953, n. 87</ref> (Norme sulla <ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main">costituzione</ref> e sul funzionamento della Corte costituzionale), l'illegittimità costituzionale dell'art. 13, comma 2, quinto periodo, del <ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2011/201/!main">d.l. n. 201 del 2011</ref>, come convertito, e successivamente modificato dall'<ref href="/akn/it/act/legge/stato/2013/147/!main#art_1__para_707__point_b">art. 1, comma 707, lettera b), della legge n. 147 del 2013</ref>;
 3) dichiara, in via consequenziale, ai sensi dell'<ref href="/akn/it/act/legge/stato/1953/87/!main#art_27">art. 27 della legge n. 87 del 1953</ref>, l'illegittimità costituzionale dell'art. 1, comma 741, lettera b), primo periodo, della <ref href="/akn/it/act/legge/stato/2019-12-27/160/!main">legge 27 dicembre 2019, n. 160</ref> (Bilancio di previsione dello Stato per l'anno finanziario 2020 e bilancio pluriennale per il triennio 2020-2022), nella parte in cui stabilisce: «per abitazione principale si intende l'immobile, iscritto o iscrivibile nel catasto edilizio urbano come unica unità immobiliare, nel quale il possessore e i componenti del suo nucleo familiare dimorano abitualmente e risiedono anagraficamente», anziché disporre: «per abitazione principale si intende l'immobile, iscritto o iscrivibile nel catasto edilizio urbano come unica unità immobiliare, nel quale il possessore dimora abitualmente e risiede anagraficamente»;
 4) dichiara, in via consequenziale, ai sensi dell'<ref href="/akn/it/act/legge/stato/1953/87/!main#art_27">art. 27 della legge n. 87 del 1953</ref>, l'illegittimità costituzionale dell'art. 1, comma 741, lettera b), secondo periodo, della <ref href="/akn/it/act/legge/stato/2019/160/!main">legge n. 160 del 2019</ref>;
 5) dichiara, in via consequenziale, ai sensi dell'<ref href="/akn/it/act/legge/stato/1953/87/!main#art_27">art. 27 della legge n. 87 del 1953</ref>, l'illegittimità costituzionale dell'art. 1, comma 741, lettera b), secondo periodo, della <ref href="/akn/it/act/legge/stato/2019/160/!main">legge n. 160 del 2019</ref>, come successivamente modificato dall'<ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2021-10-21/146/!main#art_5decies__para_1">art. 5-decies, comma 1, del decreto-legge 21 ottobre 2021, n. 146</ref> (Misure urgenti in materia economica e fiscale, a tutela del lavoro e per esigenze indifferibili), convertito, con modificazioni, nella <ref href="/akn/it/act/legge/stato/2021-12-17/215/!main">legge 17 dicembre 2021, n. 215</ref>;</block>
        <paragraph>
          <num>6)</num>
          <content>
            <p> dichiara l'inammissibilità delle questioni di legittimità costituzionale dell'art. 13, comma 2, quinto periodo, del <ref href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2011/201/!main">d.l. n. 201 del 2011</ref>, come convertito e successivamente modificato dall'<ref href="/akn/it/act/legge/stato/2013/147/!main#art_1__para_707__point_b">art. 1, comma 707, lettera b), della legge n. 147 del 2013</ref>, sollevate, in riferimento agli <mref><ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_1">artt. 1</ref>, <ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_3">3</ref>, <ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_4">4</ref>, <ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_29">29</ref>, <ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_31">31</ref>, <ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_35">35</ref>, <ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_47">47</ref> e <ref href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-22/cost/!main#art_53">53 della Costituzione</ref></mref>, dalla Commissione tributaria provinciale di Napoli con l'ordinanza in epigrafe.
 </p>
          </content>
        </paragraph>
      </decision>
    </judgmentBody>
    <conclusions>
      <block name="formulaFinale">Così deciso in Roma, nella sede della Corte costituzionale, Palazzo della Consulta, il <date refersTo="#decisionDate" date="2022-09-12">12 settembre 2022</date>.
 F.to:
 <signature><judge refersTo="#silvanaSciarra" as="#presidente">Silvana SCIARRA</judge>, <role refersTo="#presidente">Presidente</role></signature>
 <signature><judge refersTo="#lucaAntonini" as="#relatore">Luca ANTONINI</judge>, <role refersTo="#relatore">Redattore</role></signature>
 <signature><person refersTo="#robertoMilana" as="#cancelliere">Roberto MILANA</person>, <role refersTo="#cancelliere">Direttore della Cancelleria</role></signature>
 Depositata in Cancelleria il <date refersTo="#publicationDate" date="2022-10-13">13 ottobre 2022</date>.
 Il Direttore della Cancelleria
 F.to: Roberto MILANA</block>
    </conclusions>
  </judgment>
</akomaNtoso>
